No. 269

首楞嚴經集解熏聞記卷第一

吳興沙門　仁岳　述

歸命如來藏　顯祕修多羅　教主釋迦文

塵剎遍知者　文殊阿難等　菩薩賢聖僧

惟以無緣慈　證明及加護　誰昔諸法師

疏茲首楞義　而我甞撰集　授彼持經人

注釋或未詳　流通猶寡益　是故今覆述

助發于來蒙　願同觀世音　熏聞成正覺

解說首題已如別卷今釋經文文句分三一序分二正宗分三流通分初東晉安法師立此三分判釋眾經至有唐奘法師譯佛地論而西域親光菩薩判佛地經果有三分一教起因緣分二聖教所說分三依教奉行分乃與序正流通辭異義同則知安師所立冥符親光之說也今經從如是我聞至提獎阿難及摩登伽歸來佛所為序分阿難見佛至第九卷若他說者即魔王說為正宗分即時如來將罷法座下為流通分。

就序分中復分為二一從如是至文殊師利而為上首為證信序二從時波斯匿王下為發起序此二亦名通序別序通序通諸教別序別一經且初證信序者言如是等令聞者不疑故涅槃後分云佛垂涅槃阿難問佛如來滅後結集法藏一切經初安何等語佛言當安如是我聞一時佛住某方某處與諸四眾而說是經智度論云三世諸佛經初皆稱如是語準興福釋經序文為六一指所聞法二敘能聞人三陳說教時四標垂化主五彰演法處六述同聞眾資中以此六事合為二門一說經時處二引眾同聞至于長水亦復承用今謂合前五事以為一門於義太略處中而判當分三句一傳法時二感佛處三同聞眾初傳法時者謂如是我聞一時也智論亦將此六字作一章釋之今故例彼原夫晉魏以前譯經多云聞如是或曰我聞如是至後秦羅什翻法華經云如是我聞自此相㳂以為定式。

▲注孤山者圓師所居也向下真際長水等皆以處目人具如說題出其疏鈔。

▲所傳之法者謂結集家傳佛能詮所詮之法也能詮之文與佛不異故曰如所詮之理無非真實故曰是又文如其理故云如理如其文故云是然理通四教則如是之法偏圓不同具如天台諸經疏分別其相今簡偏取圓唯一如來藏心是經法體部屬開顯講者悉之。

▲能傳之人者阿難自謂也智論問曰佛法中言一切法空無有吾我云何佛經初言如是我聞答曰佛弟子輩雖知無我隨俗法說我非實我也聞者耳根不破聲至可聞處作意欲聞根塵意和合得聞也孤山約四教義明四種我聞一我我聞聞二我無我聞不聞三無我我不聞聞四非我非無我不聞不聞前三種我聞是昔所聞方便之義後一我聞是今正意末學膚受以廣為煩故集解銷文從略而示也。

▲會機會理之時者孤山谷響鈔云會合也謂今楞嚴之教下合現未之機故曰會機上合常住真心故曰會理機理會合一義在茲。

▲如是之經我從佛聞者依事相釋也通慧生信鈔云如是等者乃是阿難領諾迦葉舉問之辭能舉發人以曾聞之法言之即經題也豈無句逗數字耶反至所答之義且總而領會不牒其繁辭故云如是若今人之談說領前人意則云如此同也故佛地論曰如是我聞者謂總顯已聞傳佛教者言如是事我昔曾聞也說教時者通指經竟為一時也如涅槃中佛言我往一時在恒河岸又云我於一時在迦尸國等其事同焉。

二佛在下感佛處注梵語等亦真際疏也經文雖隔解者未異則不標目他皆效此。

▲佛地論下彼文具云具一切智一切種智離煩惱障及所知障於一切法一切種相能自開覺亦能開覺一切有情如睡夢覺如蓮華開故名為佛應知一切智一切法者真諦智境也一切種智一切種相者俗諦智境也以照真故離煩惱障能自開覺以照俗故離所知障能覺一切有情如睡夢覺如蓮華開者總譬二智覺了之義也又夢覺喻真智一物叵得故華開喻俗智具見諸相故在者住也者或曰暫居名在久停為住今依天台諸疏在即是住智論云四種身儀皆名為住又為恐怖魔軍令弟子歡喜入種種禪定故於中住。

▲以佛內住首楞嚴者論明四種住義一天住謂布施持戒善心也二梵住謂慈悲喜捨四無量心乃至悲想天因也三聖住謂空無相無作三三昧也四佛住謂首楞嚴等百八三昧力無畏等八萬四千度人法門也佛雖住定示同人法行住坐臥四儀宛然斯由自受用身內冥法性外應羣品故曰能建大義。

▲迹住者迹以對本為名約土言之則本住寂光迹居堪忍也。

▲中印度如說題憍薩羅國都城之號者擕李證真鈔云為簡南憍薩羅國故廢國名而標城號。

▲貨財者蔡氏化清經曰貨者化也變化反易之物故字有化也。

▲欲境者謂五塵境生人須欲之心故。

▲多聞者義淨三藏譯舍衛為名稱但得其一耳。

▲能脫者謂出家斷結之士也。

▲祇桓者長水云具云祇陀此云戰勝即太子名桓即林也今謂以桓為林非也案西域記並應法師音義並云祇洹訛也正言逝多此云勝氏若言林者梵云婆那故知桓字與洹不殊。

▲須達市園者具云須達多此云給孤獨亦曰善施市猶買也西域記云給孤獨長者聞佛功德深生尊敬願建精舍請佛降臨佛命舍利子膽揆唯太子逝多園地爽塏尋詣太子具以情告太子戲言金徧乃賣善施聞之心豁如也即出藏金隨言布地有少未滿太子請留白佛此誠良田宜植善種即於空地建立精舍世尊即之告阿難曰園地善施所買林樹逝多所施二人同心式崇功業自今已去應謂此地為逝多樹給孤獨園。

三同聞眾有二一聲聞眾二辟支眾法華論明先列聲聞者為顯親聞後不謗故又攝不定性迴心入大故乃至云令菩薩敬故地論大同應知兩論皆五性宗並言不定性迴心耳今經顯示定性皆獲一乘反驗彼宗權說明矣。

初聲聞眾又三一標類。

▲經與大比丘眾與猶共也智論約七義釋共謂一處一時一心一戒一見一道一解脫是名為共阿難與眾同茲七義故也。

▲梵語摩訶此云大或曰多或言勝天王等大人所敬故大也數至千二百五十人故多也能破九十六種論議故勝也。

▲注比丘含三義謂清淨活命故名乞士能斷煩惱故名破惡當剃髮至受戒時魔王言是人必得涅槃故名怖魔由此因中三名能成果上三號即下文阿羅漢三義也由乞士因成應供果由破惡因成殺賊果由怖魔因成無生果四人以上為眾者梵云僧伽此言和合眾以說戒事四人能辦故多人可知。

▲三迦葉者一優樓頻蠡迦葉二伽耶迦葉三那提迦葉具如第五卷注兄有五百弟子二弟各二百五十共一千人。

▲先並事火者如此經云諸迦葉波並婆羅門勤心役身事火崇水求出生死者是也。

▲翻邪入正者法華疏記具明如來作十種神變化優樓頻蠡師徒皆伏得沙門果並以術具投之於水隨流而下二弟并五百弟子見之亦皆歸佛云云。

▲內冥中道者約開權後說下歎德文備矣。

▲準涅槃下彼經迦葉菩薩問佛云何得廣大為眾作依止等佛以四依一品答之文云有四種人能護正法為世所依即四果人也又曰第四果人名阿羅漢斷諸煩惱住第十地得自在智隨人所樂種種色像悉能示現今孤山意謂諸大眾皆是從十地之本示四果之迹蓋從多分而說也其間必有適蒙開權如入初住者如法華中三周得記豈無其人乎。

二佛子下歎德。

▲注開權發迹者如云開方便門示真實相決了聲聞法是諸經之王即開權之文也又云知眾樂小法而畏於大智是故諸菩薩作聲聞緣覺此發迹之文也。

▲從佛口生者聞能詮聲教也。

▲從法化生者悟所詮實理也由茲教理故法身慧命於是而生初住分真能百界作佛八相利物故曰得佛法分。

▲堪紹佛種安住下釋住義三德祕藏謂法身般若解脫名祕密之藏。

▲住持下釋持義如八萬四千陀羅尼門即總持善法也。

▲二十五有者謂四洲四惡趣六欲並梵天四禪四空處無想五那含云云涅槃明二十五王三昧破二十五有初用無垢三昧破地獄有乃至用我三昧破非想有所言王三昧者智者云空假未得為王中道調真故得稱王。

▲經能於國土成就威儀者前超諸有即上合十方諸佛本妙覺心也今成威儀即下合十方一切六道眾生也。

▲注有威下左傳曰有威而可畏謂之威有儀而可象謂之儀又曰君有君之威儀其臣畏而愛之則而蒙之故能有其國家令聞長世臣有臣之威儀其下畏而愛之故能守其官職保族宜家令聲聞有聲聞威儀令出家者畏而象之故能從佛轉輪妙堪遺囑等。

▲所謂下引淨名文顯不思議用也智者云聲聞入定不能現四威儀如迦葉入定至彌勒出世方乃現變不思議定有體有用故能不起現諸威儀如修羅琴隨人吐韻。

▲法有摧碾煩惱義者以佛教法轉入他心復由行法乃能摧惑故法華疏以教為能轉行為所轉能所和合方得輪名。

▲見佛始卒者始鹿苑終鶴林亦約多分為言如身子目連先佛入滅則不至涅槃然今經云最後垂範已有遺囑之意如下文所引。

▲乃至迦葉阿難等來者谷響云于時迦葉在靈鷲山入滅受想定至佛滅後始來阿難在娑羅林外為魔所罥至佛垂滅方來。

▲毗尼云律者谷響云律銓也詮量輕重犯不犯等稟之則出生死者遺教云依因此戒得生諸禪定及滅苦智慧。

▲普現色身等如觀音說圓通中。

▲今從部意正為末者即前遺囑下法意是也又如阿難云我雖未度願度末劫一切眾生阿難既然諸皆可識。

三其名下列名。

▲注或尚年臘者如下文憍陳那云我在鹿苑及於雞園觀見如來最初成道於佛音聲悟明四諦臘者歲終祭祀之名也風俗通云夏曰嘉平殷曰清祀周曰大䄍漢曰臘臘獵也獵取禽獸祭先祖也或云臘者接也新故交接也故經律中謂七月十五日為佛臘日蓋取其義。

▲或尚聲德者如下文引增一是也身子八歲為國論師聲震五竺。

▲鶖或作[步*鳥]玉篇云水鳥也。

▲鷺爾雅云舂鉏郭璞云白鷺也。

▲菽者楊泉物理論云豆之總名。

▲苗裔者說文云裔衣裾也應法師云以子孫為苗裔者取下垂義。

▲舍利弗舅氏者法華疏云初論勝於娣娣孕論則不勝知所懷者智人也寄辯尚爾何況出胎即棄家往南天竺讀十八經時人笑云累世難通一生非冀喟然歎曰在家為娣所勝出路為他所輕誓讀不休無暇翦爪時人呼為長爪梵志學訖還家問甥所在遂往佛所思惟良久不得一法入心語佛言一切法不忍忍即安義此言一切法我皆能破使不得安佛問汝見是忍不此墮兩負處若我見忍前已云一切不忍若我見不忍無以勝佛即時低頭得法眼淨。

▲滿慈子者從父母兩緣得名或云滿願子支謙譯度無極經名滿祝子謂父於滿江禱梵天而得其子又祝與呪同故楊子曰螟蠕之子殪而逢蜾蠃祝之是也此單從父緣立稱也既善且吉者谷響云既已也且兼也亦名善現等應知善相不唯空物亦能感物故譬喻經云舍衛國長者名鳩留產生一子字須菩提有然福報食器皆空所欲皆滿然則空非斷無表妙有之不亡也。

▲以觀塵性空得道者下文說圓通云我亦觀佛最初成道觀不淨相生大厭離悟諸色性以從不淨白骨微塵歸於虗空空色二無成無學道如來印我名尼沙陀。

二復有下辟支眾。

▲經並其初心興福云初發大乘心也準下文云及諸新發心菩薩其數凡有十恒河沙證此初心誠然是大又云或緣覺初心上標無學下列初心證未俱來表盡迴心入大今秪取後解何則既云並其初心即指緣覺而為其也指第六卷發心為證殊不相應。

▲注此是部行遇佛迴向者意謂部行緣覺出有佛世唯是獨覺出無佛世耳麟喻者名出俱舍說文云麒麟仁獸也爾雅云麟麕身牛尾一角(麟與麟同)又春秋感精符曰麟一角明海內共一主也獨覺亦爾大千唯一故以為喻。

▲觀十二因緣者如法界次第此十二法展轉能感於果故名因互相由藉而有故名緣。

▲無師自悟者觀華飛葉落等悟無常空也。

▲大權引實者以法身大士應為辟支引接實行之人同來佛所也。

▲私謂者蒼頡篇單作厶取自營之義若從禾者不公曰私乃興自營左右之異故章安荊谿凡撰集一家教文有自說者並云私謂今亦傚之。

▲經家者即結集人也。

▲況部行亦出無佛世者法華疏云部行緣覺在無佛世師徒化訓是也然則沇師之說誤矣。

▲已上止集聲聞辟支二眾者谷響云菩薩眾別序備矣即經云恒沙菩薩來聚道場是也所以不列雜眾者且事起自恣非俗眾所參是故但有三乘僧也至齋畢旋歸王及大臣長者居士俱來隨佛願聞法要事在明日故有俗眾。

二屬諸下發起序為二一通緣二別緣初又二一休夏敷經。

▲注自恣律開三日四分云安居竟自恣則七月十六日為定又云僧十四日自恣尼十五日自恣南山云此謂相依問罪故制異日及論作法三日通用克定一期十六日定若有難者如五百問中一月日自恣鮮能自訟者谷響云鮮少也訟責也恣僧舉過者南山云縱宣己罪恣僧舉過內彰無私隱外顯有瑕疵身口託於他人故曰自恣。

▲經十方菩薩尋謂自恣後十方菩薩亦來佛所也慤沇節三疏從此至文殊師利而為上首判在通序列眾之中孤山長水皆判屬別序今取後義。

▲注大論下文出第五又四十九云菩提秦言無上智慧薩埵名大心為無上智慧故求大心也。

▲欲請楞嚴之祕說者資中長水亦同此解是則菩薩知機知應專為此經而來今更釋之。

▲言密義者且通指大乘法要耳謂恣決心疑之外方將更求大乘微密之義也下文為諸會中宣示深奧即詶其請深奧非密義乎。

▲經敷座宴安者前自恣文雖曰比丘必兼於佛自恣屬戒宴安是定宣示為慧聖人應物垂範則三學存焉問處何經律知佛自恣答增一云如來同僧坐於草座告諸比丘我欲受歲又新歲經云佛自叉手向諸比丘悔過等云云。

▲注亦猶下谷響云無量義則開為合序以經先談從一清淨道開出二道三法四果是故法華合為一道若普集經則正為依序以彼先說佛身之正報是故淨名示佛國之依報。

▲迦陵頻伽者應法師云此鳥本出雪山在㲉中即能鳴其聲和雅聽者無厭。

▲經恒沙者大論云恒河中沙一切算數所不能知唯佛及法身菩薩能知其數。

▲注妙德者涅槃云了了見佛性猶如妙德等佛性非三德不顯故須以法身等釋之。

▲分證者圓教初住已上皆名分證今指等覺也然此菩薩本是龍種上尊王佛迹輔釋迦豈唯文殊諸聲聞等咸有本迹廣如法華疏記。

二時下因齊應供又二一佛應王宮。

▲經宮掖者班固西都賦云後宮則有掖庭椒房呂向注曰掖宮名在天子左右如肘掖也。

▲注齊者齊也者祭統云齊之為言齊也齊以致齊。

△二城中下僧應臣舍。

▲經飯僧者謂以食請僧飯之飯扶晚切餐也曲禮云飯黍毋以著。

▲注天竺下文出西域記谷響引韓子曰重厚自居謂之長者玉藻云居士錦帶鄭康成注曰居士道藝處士也。

二唯有下別緣有三一阿難遭術二如來垂救三文殊攝還初又三一失僧次。

▲經不遑僧次遑暇也四分律明請僧有二種謂僧次請別請也雖律開別請而諸文中多斥別請偏讚僧次十誦律云別請佛及五百羅漢不如僧次請一似像極惡比丘成論云僧次請僧如飲海水即飲眾流。

▲注涅槃下陳如品說阿難初為侍者先求世尊與我三願一者如來設以故衣賜我聽我不受二者如來設受檀越別請聽我不從三者聽我出入無有時節佛讚阿難具足智慧預見譏嫌何以故當有人言汝為衣食故奉給如來是故先求不受故衣不隨別請出入有時則不能得廣作利益四部之眾是故欲求出入無時今經云先受別請者即不從佛行也既無上座及阿闍梨者以因僧次應諸齊主也。

▲途中獨歸顯無伴侶此為下文遭術張本。

▲其日無供謂祇園間更無檀越致供是故入城乞食也。

△二即時下求齊主。

▲經於所遊城即室羅筏城準摩登伽經云阿難持鉢入舍衛城乞食於其路次見旃陀羅女故知非別城也以城在祇園北僅五六里故食時持鉢可往復也心中初求最後檀越望前僧次是為最後。

▲注體色量者律明鉢體大要有二泥及鐵也色者熏作黑色赤色或孔雀咽色鴿色等量者大鉢受三斗小者受斗半中品可知南山云此姬周之斗也準唐斗上鉢一斗下者五升。

▲剎利王族者具云剎帝利此翻田主西域記明此姓云奕世君臨仁恕為志。

▲旃陀魁膾者谷響云梵語旃陀羅此翻屠者正言旃茶羅此云嚴幟謂惡業自嚴行持標幟搖鈴持竹為自標故魁師也膾切割也。

▲欲令下釋發意圓成等孤山意以皆趣菩提菩提即具無量功德也今解無量功德亦應約眾生得益差別論之謂施我食者隨其淨穢所求功德悉令滿足。

▲經欽仰如來開闡無遮謂遵佛訶誡平等行乞也。

▲注善現捨貧從富者維摩疏云貧人用乏常憂不足慈心無諍將讙彼意故不從乞富家幸豐乞不為損等。

▲飲光捨富從貧者飲光即迦葉也疏云其有慈悲之心見貧窮者持鉢往福使現轉報來生免若又貧者遭苦必易化度富者著樂會不從化等皆為淨名所訶者彼訶善現云若能於食等者諸法亦等諸法等者於食亦等如是行乞乃可取食訶飲光云有慈悲心而不能普捨豪富從貧乞迦葉住平等法應次第乞食就佛所印者佛命二人行詣問疾故述昔日被彈之事佛既印可即同佛訶。

▲經城隍者說文云城池無水曰隍蒼頡篇云城下坑也。

△三經室。

▲經爾時阿難因乞食次據摩登伽經云阿難乞食訖還祇洹林於其路次見旃陀羅女則與今經敘事稍別不須會通也然摩登伽經凡有三譯一名摩鄧女經一卷後漢安世高譯二名摩登伽經三卷吳竺律炎共支謙譯三名摩鄧女解形中六事經一卷東晉失譯唯吳本最詳今略錄之初阿難見女持瓶取水往彼語言今我渴乏甚欲須飲女以淨水授與阿難飲訖還其所止此女染著阿難容貌欲心猛盛遂還母所而作是言阿難比丘我甚愛樂欲得為夫如母力者能辦斯事母言有二種人雖加呪術無如之何一者斷欲二者死人自餘之者吾能調伏沙門瞿曇煩惱已盡及其眷屬咸離欲穢如何於彼反起惡業女復泣言若母不得我必捨命母聞斯言慘然不悅乃於舍內牛糞塗地以布白茅於此場中然大猛火用妙遏迦華百有八枚誦呪一周輙以一莖投之火內即誦其呪(呪有十句具在經文)誦已曰若天若魔若乾闥婆火神聞我此呪及吾祠祀宜應急令阿難至此作是語已阿難心即迷亂不自覺知行詣其舍悲噎哽塞泣淚而言我何薄祐遇斯苦難大悲世尊寧不垂愍云云。

▲注食米臍外道應法師云舊言食米屑此外道修苦行合手大指及第二指以物縛之往至人家舂糓簸米處以彼縛指拾取米屑聚置掌中隨得少多去以為食若全粒者即不取之亦名䳕鳩行外道拾米如䳕鳩行也昔五百世下此出摩鄧女經今言登伽者誤。

▲危窘之意者窘急迫也。

▲得道俱戒者亦名道共戒與真道共俱自然不犯也。

▲唯存正使謂初果以上雖有三毒不邪起故即思惑也非婦不婬約在家得果者言之於他境不犯又於己妻亦離非時非處等。

▲懇地不夭者初果掘地蟲離一寸乃至四果離四寸故元夭命之愆也。

▲不計性實者雖有事中相應獨頭二種無明了法從緣不起性執也。

▲欲飽還來之事谷響引阿含云三果退家毀失律儀不失道共俗人生謗言無聖法佛言欲飽起厭不久當還更求出家諸比丘不度佛即度之便得四果阿難問言大德是學退無學退答言學退此即慧解脫人退為初果於初果身中作初果人為事也。

▲初果生殺羊家者大論云初果生屠羊家年向成人不肯殺生父母與刀並羊閉著屋中語言若不殺羊不令汝出其兒以刀自殺即生天上。

▲世人準律下興福云將毀戒體者犯摩觸戒也資中云準律無心不犯但得不應以不應獨入婬舍故犯吉羅真際云據經婬躬撫摩將毀戒體此謂非戒家近方便耳合犯重偷蘭罪以阿難無心遭彼所逼雖有罪名而無罪體若云犯摩觸及吉羅者皆未盡理今謂慤沇結罪固並不然沇云不應如何銷釋將毀之文耶節謂偷蘭有名無體予試問之經云將毀為欲毀耶不欲毀耶若欲毀者何無罪體若不欲毀者何有罪名進退俱非徒增後學之惑耳。

▲女之母名摩鄧者摩鄧摩登梵音奢切也準吳本云摩登伽是旃陀羅種又名此女為旃陀羅女又云時復有人於路遊行其車破壞因便修治名摩登伽孤山云據彼所說乃是工巧之姓今準中阿含明四姓謂剎利梵志居士工師驗摩登伽實工師之姓也又應法師云摩登伽具云阿徒多摩登祇旃荼羅摩登祇女之總名阿徙多女之別名此女卑賤常掃市為業用給衣食。

▲長水所翻未見其義者蓋璿師見登伽經說此女過去為婆羅門女名為本性便將昔名以翻今日又往人翻為敗風謂男女不以禮婚敗五常之風斯亦不爾。

▲欲破阿難所持之體者以欲釋將也體即婬戒無作之體疵說文云病也。

二如來垂救。

▲經如來知彼者知照也以一切種智寂而常照故。

▲無畏光明者為令阿難得無所畏光明者為令阿難得無所畏故。

▲結跏趺坐者聲論云以兩足趺跏致兩䏶如龍盤結。

▲注頂表法身者以頂是無見頂相故表至理之無上非下地之所見也。

▲光表報身者報有二種一自受用二他受用今所放之光即他受用相而所表之身即自受用體以下文云光從頂出即智由理發也。

▲化佛表應身者然釋迦即應身復云表者顯應用之非一也化復作化斯之謂歟問光中出生千葉寶蓮此表於何答蓮以表實華以表權應身起用不離權實二智是故化佛趺坐其中。

▲徧照百界者六凡四聖十界互具也。

▲折惡攝善者折登伽之惡攝阿難之善。

三文殊攝還。

▲經將呪往護興福云文殊密說妙解邪方是則阿難亦不顯聞但蒙冥護故第七卷云雖蒙如來佛頂神呪冥獲其力尚未親聞若據登伽經但是世尊自說一呪解彼婬術經云爾時如來以淨天眼觀見阿難為彼女人之所惑亂為擁故即說呪曰悉梯帝(一)阿朱帝(二)阿尼帝(三)說此呪已而作是言吾以斯呪安隱一切怖畏眾生亦欲利安諸苦惱者若有眾生無歸依處我當為作真實歸依爾時世尊復說偈言戒池清涼淨無垢能浴眾生煩惱熱若有智者人此池無明暗障永滅盡是故三世諸賢聖成皆頂戴共稱歎若我真實浴此流當令侍者速返爾時阿難以佛神力及善根力旃陀羅呪無所能為即出其舍還祇洹林當知聖人三密赴機見聞有異不可以常情致詰也孤山問曰既不毀戒何須往護答為呪所攝故盤桓婬室不能自出故下文阿難自敘云遭彼梵天邪術所禁心雖明了力不自由故須往護亦如阿難於涅槃會為魔所冐亦假文殊持呪往救但解其胃非慮同邪。

▲注下文顯故即第四卷云摩登伽婬火頓歇得阿那含也此是呪後得第三果至攝還佛所聞經至文殊簡圓通竟成阿羅漢若據登伽經說聞呪時未言得益尋求阿難自到佛所且非文殊提獎而歸及聞說法亦得阿羅漢道然則兩經並由聞經方證四果但是大小機見不同耳今更引吳本略明登伽歸佛之相庶了此經與彼碩異經云時彼女人見阿難去於夜過已沐浴其身著新淨衣首戴華鬘塗香嚴飾徐步安詳向舍衛國到城門已住待阿難阿難晨朝入城乞食女見其來深生歡喜隨逐而行終不捨離尊者見是極懷慚愧還祗洹林頂禮白佛旃陀羅女極嬈逼我惟願世尊慈加擁護佛告阿難汝莫愁惱吾當令汝得免斯難爾時世尊告女人曰汝用阿難以為夫耶女言如是乃至佛言若汝欲得阿難為夫宜應出家學其容飾答曰唯然敬承尊教佛言善來便成沙門須髮自落法衣在身即為說法示教利喜所謂施論戒論生天之論欲為不淨眾苦積聚其味至少過患甚多譬如飛蛾為愚癡故投身猛焰等時比丘尼聞說是已心意調伏佛知其心即為廣說四真諦法時比丘尼豁然意解即於座上得阿羅漢道云云問彼經聞小乃得四果此經聞大何故亦證阿羅漢耶答彼小隔大此圓通小如第六卷。

▲注然約下明登伽得益事通權實由阿難牽以欲鈎者谷響云愛牽於人如鈎牽物故淨名曰先以欲鈎牽後令入佛智今約登伽得聞斯典了悟常心名入佛智此就實行言之若是大權者即法身大士權示應迹引接實機也。

▲諸家者始自魏北館陶法師分經八段乃至孤山作解行二門皆至佛告阿難汝我同氣下方為正說今觀下依長水分經且首楞嚴者即奢摩他等總名奢摩他等即首楞嚴之別號最初方便復是圓通要門如法華中身子請佛顯實涅槃中純陀請佛談常皆是正說不在序品斯例昭然矣。

二阿難見佛下正宗分為三一阿難啟請。

▲經悲泣者無聲出涕曰泣。

▲注同時發心即阿耨菩提也。

▲汝常好多聞者於發大心後亦慧多而定少也彼約顯本故作是說若據今經且就迹論何以明之如下阿難自敘當初發心緣於如來三十二相等但是小乘生滅之見洎乎世尊推其心見不知所在驗無大乘圓解明矣良由此中云恨無始來有似密含本意所以孤山引法華文通釋其義耳。

▲我由下正就迹中以明今意也又孤山解一向多聞者偏著小慧也未全道力者不修大定也然小乘豈但無楞嚴理定亦無圓融佛慧故涅槃云以諸聲聞無有慧力是故如來為說半字以今如來現通演呪悉從理定而發故使阿難知小慧之非而偏請大定也。

▲經殷勤下請果人因地所修行法故曰十方如來得成菩提等應知得成菩提即究竟覺智也妙奢摩他三摩禪那即圓教真似乃至外凡所修定行也法首楞嚴通因通果今正在因因果相㳂始終一貫分別行相委如前說題。

▲注此大意與一心三觀想應者宗密禪師圓覺經疏別立三名一泯相澄神觀二起幻銷塵觀三絕待靈心觀總結云此與涅槃三相大同小異與天台三觀則義理同而意趣異同者泯相即空觀起幻即假觀絕待即中觀異者此明人用心方便彼則推窮諸法性相此多約心行成故不立所觀之境彼多約義生解故對所觀三諦今輙難之既言用心方便何得復云心行成耶縱是行成那忽經文令一切菩薩及末世眾生依於未覺幻力修習耶所云推窮諸法性相者斯是天台用唯識觀歷事觀理而不知有真如觀唯達法性更不餘塗何甞一向推窮性相耶又則凡明觀道必對諦境辨之如圓覺奢摩他中云以淨覺心取靜為行由澄諸念覺識煩動等三摩提中云以淨覺心知覺心性及與根塵皆因幻化等禪那中云以淨覺心不取幻化及諸靜相了知身心皆為罣礙無知覺明不依諸礙等當知靜即真諦幻即俗諦無知覺明即第一義諦而言不立所觀之境其可得乎豈以經文簡略便為偏說乎密師有禪源詮甞云南岳天台令依三諦修三止觀教義雖圓終成次第唯達磨所傳最上乘禪亦名如來禪等頓同佛體逈異諸門惜夫斯言有抑吾祖。

▲涅槃明三者彼經此三各有多種名義從正而言奢摩他名定毗婆舍那名慧優畢叉名捨今云止觀即定慧異名由止觀等二邊俱捨。

▲體真止者知因緣假合幻化性虗故名為體舉緣妄想得空即息空即是真故言體真止。

▲方便隨緣止者知空非空故言方便分別藥病故言隨緣心安俗諦故名為止。

▲息二邊分別止者知俗非俗俗邊寂然亦不得非俗空邊寂然故名息二邊止廣如摩訶止觀。

▲雖二名有異者謂毗婆優畢與三摩禪那也。

▲其體亦同者謂第二皆緣俗諦第三皆緣中道也。

▲但禪那下融會第三應知雙遮是中道之體雙照是中道之用體用互顯彼此無殊不言第二者以易解故大定非三止而何者反質之辭也正顯此定必具三止何者定即是止止須依諦諦若非三攝法不徧故經題云具足萬行者良在茲焉。

▲所主從別者止觀云諸經赴緣偏舉一法以示義端如首楞嚴偏舉止邊具一切法智度法華偏舉觀邊具一切法涅槃舉三法名祕密藏然天台所指雖是首楞嚴三昧經與今名義不可永異。

▲冥符聖言者智者說止觀時未聞斯典甞云此三止名雖未見經論映望三觀隨義立名若能尋經得名即懸合此義也今觀誠證則智者之說與阿難所請冥若符契矣問奢摩他等與體真止等名字既別豈曰冥符耶答昔安師三分與親光三分名字亦殊而先德歎云妙理潛通慧心懸合彌天之稱豈虗也哉由是觀之三止冥符于何見責。

▲有通有別者通請正開解別請正明行又通請被三根別請被中下又通該十八界別就一根塵又通約十方別從此界說題已具此不煩文。

二於時下大眾願聞經及諸十方者前同聞眾但列此方聲聞今為簡異故云十方大阿羅漢問前辟支佛已云無量今何再列答既言於時復有應以此句冠下讀之是則前所集者已聞序經今所來者方聞正說。

三佛告下如來演說為三一開楞嚴解心二顯楞嚴行法三示楞嚴地位。

▲皆以楞嚴為目者蓋不忘其本也如章安科涅槃經五段悉用涅槃為名今亦傚之初又二一對慶喜破人法二執顯空如來藏二對滿慈破性相兩疑顯不空如來藏初又二一詶請開示二聞法領悟初又二一廣破心見明人空二會破陰入明法空初又四一審發心二斥妄想三勸直詶四破執計初又二一問。

▲經汝我同氣情均天倫孤山云南齊褚淵居嫡母喪去官王儉歎之曰雖事緣義感而情抱天屬義感謂非所生也天屬猶天性也蓋譯人取此潤色佛言耳。

▲注斛飯王之子者初師子頰王有四子一曰淨飯(二子一悉達二難陀)二曰斛飯(二子一調達二阿難)三曰白飯(二子一摩訶男二阿那律)四曰甘露飯(二子一跋提二提沙)。

▲如來成道夜生者諸經明佛出家成道皆云二月八日夜鬼宿合時。

▲汝雖堂從者從疾用切爾雅云兄之子弟之子相謂為從父晜弟是也。

△二阿難下答。

▲經三十二相者始足下安平終頂有肉髻如法界次第荊谿云三十二相是藏通極果故知阿難發心示同凡小之見也。

▲瑠瑙具云吠流離耶此云不遠謂西域有山去波羅奈城不遠山出此寶因以名焉後人從玉別為瑠璃。

▲腥臊者腥或作胜通俗文云魚臭曰胜猳臭曰臊今言欲氣似之注易曰下繫辭云天地網縕萬物化醇男女搆精萬物化生搆合也經作遘遇也義同於易故引釋之。

二佛言下斥妄想。

▲經一切眾生等即下文十種異生也正言六道亦兼三乘以六道受分段生死三乘受變易生死皆有輪轉之義故。

▲注圓融三諦如第四卷明如來藏中六趣見其俗即賴緣之假也二乘見其真即偏空之理也菩薩見其中謂別教地前唯觀但中屬菩薩界若至地上證道同圓方屬佛界二種生死出勝鬘經由五住之因招二死之果云云。

三汝今下勸直詶。

▲經終始地位者終妙覺始乾慧也中間永無諸委曲相如第八云是種種地皆以金剛觀察如幻十種深喻奢摩他中用諸如來毗婆舍那清淨修證應知瓔珞五十二位即委曲之相以先空次假後中故乃至大品十地沙四階委曲可知也昔人謂此經同方等部或云兼一別教者甚違佛旨。

▲注言者心之聲語出揚子彼又云書者心之畫聲畫形君子小人見矣今借用之在文可解。

四阿難下破執計為三一推見愛二責所在三辨真妄初又二一問經當汝發心下夫如來身相乃因緣所生法也隨機所見四種不同謂生滅無生無量無作四見雖異一境是同今欲破生滅之心顯無作之理故舉所緣之境以問能緣之見如醫設藥先審病源。

△二阿難下答。

▲經用我心目者斯由不知心目本如來藏妙真如性妄取勝相謂之實有也用我答誰為愛樂心目答將何所見。

△二佛告下責所在又二一總責有法譬合三節。

▲經塵勞者塵謂六塵勞即煩惱通含三惑別在見思。

▲發兵討除者西域四兵謂象馬車步也周禮司兵掌五兵謂戈柲六尺六寸(柲丘媚切柄也)殳長尋有四尺車戟常酉矛常有四尺夷矛三尋(八尺曰尋倍尋曰酋近夷長)又步卒之五兵則無夷矛而有弓矢討治也誅也。

△二吾今下別破分七一破在內乃至七破無著興福立八徵八破之義一神湯內瀉二靈膏反熁三針治內障四火角反搜五神呪鞭治六金刀坼腦七針骸補助更取下文如來舉奉問汝目可見以何為心等名為膏肓出鬼共成八段異哉椎輪之疏其例多爾至陵疎疏亦用前七段以為科語若沇節二疏凡此義目並已芟之初破在內為三一問二阿難下答。

▲經一切世間智論明二種世間謂世界世間眾生世間今指眾生也亦可舉依攝正以下句即云十種異生故。

▲青蓮華眼者肇師淨名經注云天竺有青蓮華其葉脩而復廣青白分明有大人目相故以為喻。

▲注外五根名浮塵根者浮謂塵浮塵以染汙為名染汙真性故根以能生為義能生五識故內五根即勝義根也。

▲屬不可見有對色者準毗曇明三種色一可見色如青黃等二有對色謂五根五塵若云不可見有對但云五根四塵三不可見無對謂法入少分今內五根亦言色者以是清淨四大所造非麤顯之質故不可見然法相有宗當詢善者。

三佛告下破為四一立例二誡聽三正破四結非初又三一立境內外二審觀先後三定見因由各有問答如文。

△二爾時下誡聽。

▲經妙莊嚴路長水云清淨果海眾德具足故曰莊嚴真三摩提因行所履故名為路今不取果海唯指因中所履之法名莊嚴路法華云定慧力莊嚴是也此三摩提乃即慧之定況復具足萬行不亦莊嚴義乎由因通果故謂之路。

△三佛告下正破又二一躡前復例。

▲經戶牖者說文云半門為戶穿壁以木為交窻曰牖。

△二阿難下循例反破又二一牒執。

▲經汝之心靈一切明了且約妄覺言之。

△二爾時下設難。

▲經頗有者頗偏也。

▲縱不下天台禪波羅蜜明身有三十六物心肝脾胃等是內物爪髮筋脉等是外物今縱不見內物合見外物也必不內知總指前物皆名為內云何知外即指林泉等謂之為外。

△四是故下結非餘六皆九言科更不別列。

二破在外經阿難稽首周禮太祝辨九拜一曰稽首鄭氏云稽首拜頭至地也疏曰稽稽留之字頭至地多時為稽首拜中最重臣拜君之拜也。

▲二所以下取譬此兼兩意一領前破義謂心若在內必如室中之燈先照其內也二為計外張本欲取燈居室外以況心在身外耳。

▲三一切下顯法。

二佛告下隨破為二一立例經一切下顯法二佛告下隨破為二一立例。

▲經循乞摶食應法師云循與巡同摶食即第八云段食是也今存古翻。

▲軀命不同謂子縛雖斷果縛未亡故。

▲注齊乃經宿方食谷響云謂待明相故加宿之一字足顯齊義蓋譯人潤色之巧也漢書武紀云元狩三年遣謁者勸有水災郡種宿麥顏師古注云秋冬種之經歲乃熟故云宿麥與今宿齊義稍符合永嘉珙鈔云宿訓預論語云子路無宿諾今觀何平叔注云宿猶預也此非的訓亦取不隔宿而諾謂之預耳然則彼說預先此論即日不為義例若禮記內則作夙齊夙早也與今亦別。

△二佛告下正破又二一牒執二身心下設難又二一難身心相離二我今下驗內外相知。

▲經兜羅綿手謂佛手柔輭加以合縵似此綿也注此云細香者若準慧苑華嚴音義曰梵語兜羅此云冰或言兜沙此云霜斯皆從色為名也。

三阿難下破潛根分三一轉計二隨破三結非初又四一呈心二佛言下審處。

▲經潛伏根裏即浮塵根也三猶如下舉喻四然我下顯法。

△二佛告下隨破又二一牒執二彼人下設難又二一躡喻詳見二佛告下依見難心。

▲經眼即同境不得成隨以眼是能隨境是所見若見眼者能翻為所隨義不成。

四阿難下破內外分三一轉計。

▲經腑藏者腑或作府白虎通云人含六律五行之氣而生故內有五藏六府五藏者謂肝心肺腎脾也六府者謂大腸小腸胃膀胱三焦膽也府為藏之宮府也胃者脾之府膀胱者肺之府三焦者腎之府膽者肝之府大腸小腸心之府竅穴居外者莊子內篇曰人皆有七竅以視聽食息七竅者謂眼耳鼻口今正言眼也。

▲注今立內外者資中科為破在腑藏孤山長水名破見內今據阿難所計顯有內外之文如來所破亦具兩義故文句以此為破內外也。

▲然則下從容定之須知見有內外體實在內此與初執不可雷同。

△二佛告下隨破分三一定執二若與下正破為二一約有對破內義二約無對破見義初又二一設難二若成下立妨。

▲經焦腑者焦謂三焦或作膲黃帝難經云三膲者水糓之道路氣之所終始也上膲在心下下膈在胃上口(自膈已上)中膲在胃中口不上不下(自臍已上)下膲在臍下當膀胱上口楊玄橾云膲元也天有三元之氣所以生成萬物注人法天地所以亦有三元之氣以養身形。

△二若不下約無對破見義。

△三若離下縱難又四一就見內縱此由上文云居暗室中無日月燈此室暗中皆汝焦腑似約開眼外見破之恐彼救云我所說義且非開眼䐗暗名為見內乃是合眼見暗名為身中故今縱曰若離外見內對所成。

△二合眼下以見外難初二句牒前轉計次二句以見外難之後二句處外破內。

△三見面下縱成見外。

▲注復以前難者即開眼見明何不見面也。

▲縱其所計者謂亦有見面之義也。

△四此了下難非在內又二一難心眼在空孤山云此有二過一在空非自過二我見同汝過其文可解而言亦是汝身者身合云眼以眼屬身分故通言之。

△二必汝下難覺知有二。

▲經身眼兩覺即自身及空眼也應成兩佛者以必無之義破必非之執。

▲注所執與難豈其然乎非但此中前兩番縱難皆假施設也。

△三是故下結非。

▲注不言見明為外者略也斯例有之如辨魔中於行陰起計度者墜入四顛倒論經文初標一分無常一分常論至後總結略云一分常論與今大同又見外為成見內者以謂心體在內故舊疏科語蓋由此耳。

五阿難下破隨合分三一轉計二隨破三結非初又二一據昔所聞。

▲經我常聞佛孤山云常合作甞字之誤也今觀下文云如來常說諸法所生唯心所現又云世尊云何常與比丘宣說見性具四種緣又云汝常不聞如來宣說性覺妙明等並作尋常之常未必皆誤縱是曾甞之甞但依其義不須改文開示四眾者出家在家各二眾也天台於一眾更開為四謂影響發起當機結緣云云由心下長水云第八本識變生三境故云心生法生境界風動能起識浪故云法生心生今雖通舉要取後句法生心生以為所據今謂由指本識者非也夫第八棃耶屬大乘分齊縱佛開示實通此識且阿難迹居初果豈思議之所及乎應知秪就現前分別事識而論轉計荊谿云小乘由心亦此識耳。

▲注境從心起者如人照鏡形對像生也。

▲心逐境遷者像有好醜心生欣慼也又下句例由塵發知上句如因根有相反覆相顯意在兩兼。

△二我今下呈今所解。

▲注根與塵合者應云心與塵合何則此中根識皆屬能合能合之體即是心性經不云乎我今思惟即思惟體實我心性若言根與塵合故心隨生則濫下文中間之執請細觀之。

△二佛告下隨破又二一牒執略舉下句影取上句二是心下正破又二一破無體。

▲經是心無體則無所合體猶性也夫心性遍在諸法假緣而生譬如火性寄諸陽燧因與日合故能出火若無有體而能合者此猶火本無性隨所合物火則隨有豈應爾耶。

▲則十九界因七塵合者意云心若有體方有合義然其相合不出識與塵也心若無體而論合者必須離十八界外別有一界與第七塵合也此無其理是故斥云是義不然問阿難所執但似內心無體非謂外塵無體以云隨所合處心則隨有若爾秪可云十九界因六塵合何故云七耶答凡言界者以種族為義如心有體則與有合心既無體應與無合由是論之須云七塵。

△二若有下破有體又二一約內出外入破二約一多徧局破初又四一定。

▲經自挃其體長水云挃猶觸也。

△二若復下破。

△三阿難下救注心依根見合云根依心見其語似倒。

△四佛言下難。

▲經則諸已死下眼不自死由心死耳。

△二阿難下約一多徧局破又二一定二若一下破。

▲經挃應無在資中云挃頭即是挃足無所在故注文意同。

▲若徧體下問此徧不徧與一多何別答此單從一體復難二義恐多體被破於一再訂也。

六阿難下破中間分三一轉計二隨破三結非初又二一據昔所聞。

▲經談實相者實相之名雖徧四教既約內外推破其心則似衍門三教之義此應是法華前被機通說今阿難泛引其言而為所據。

△二如我下呈今所解。

△二佛言下隨破又二一牒執二今汝下正破又三一約身處破二據眼識救三就根塵破初又二一定。

▲經為復在處孤山云處謂依報處也今恐不爾何者若以依報為處即同十二處之處也斯則顯是六塵之相下文何須定云有表無表耶又則在身既以邊義破之依報亦應以邊義為難而佛以表無表難之者當知此中未對依報而論且定中間之心在何處所耳至阿難據眼識救如來就根塵破方對依報言之。

△二若在下破。

▲經如人以表者荀子曰水行者表深表不明則陷楊倞注云表標準也。

△二阿難下據眼識救。

▲經眼色為緣證真云眼能發識是增上緣色能牽生是所緣緣。

△三佛言下就根塵破又二一定二若兼下破。

▲經物非體知謂色塵之物非如眼體之有知也若翻覆對論亦應云體非物不知影略可見。

七阿難下破無著分三一轉計二隨破三結非初又二一據昔所聞。

▲經既不在內下破四性也內即自性外即他性中間即共性俱無所在即無因性一切無著名之為心約離四性以顯假名也此通大乘三教之義一往觀文且說破性猶未破相今但泛指用為轉計之由耳。

△二則我下呈今所解。

△二佛告下隨破又二一牒執二世間下破又二一定。

▲經世間等指器世界飛行指有情世界於中略據畜趣言之諸所物象通攝情器。

▲注在即有也長水云在即著也若云著者則屬心邊若言有者則屬境邊今指情器豈非境耶況以在訓著於義甚疎又銷下文難意皆失。

△二無則下難。

▲經龜毛兔角成論云龜毛兔角鹽香蛇足及風色等是名為無。

▲注夫相不自有下且心之與境存則俱存亡則俱亡不可偏也永嘉大師所謂念非忘塵而不息塵非息念而不忘若云境在而心若無者猶言空華雖存目翳已亡誰曰然乎支慜度作心無論肇師所破出不真空論。

△三是故下結非。

▲注似破四性者以經無自他等文故且云似亦解者之謙也。

▲介爾妄心者介謂纖介也易曰憂悔吝者存乎介。

▲中下之輩者此於開解門自分優劣若望行法皆屬上根。

▲世諦破性謂破性執已方顯世諦也真諦破假假即世諦復破此世諦乃顯真諦也。

▲假破即相空性破即性空者止觀云若四句推性不見性是世諦破性亦名性空(四句推性即自他共無因也)若四句推名不見名是真諦破假亦名相空(四句推名謂內外中間常自有也)輔行云空非前後二諦同時為辨性相前後說耳。

▲經文七番義含二空者佛世對機言約義備今據本宗觀道諦而論之非好煩也理必然也。

▲人法皆有性相者止觀云此性相中求陰入界不可得即是法空性相中求人我知見不可得名眾生空荊谿曰今家依智論中論等立此二空非用法相者所逮沇師未知諒不誣矣。

三爾時下辨真妄為二一正約心見破妄顯真二徧歷緣塵簡非顯是初又二一破妄心顯真心二破妄見顯真見初又二一阿難悔過申請二如來現瑞發明初又二一悔過。

▲經即從座起孤山引曲禮云請業起請益起更端起今阿難請益起也此則二土之禮冥符矣。

▲偏袒右肩者卑之於尊表將執役然右約便易也臣之見君子之見父資之見師故皆袒右此唯天竺之禮耳。

▲右膝着地者右表吉祥也。

▲注預流者須陀洹此翻預流初預聖人之流也。

▲三漏者一欲漏謂欲界一切煩惱除無明二有漏謂上兩界一切煩惱除無明三無明漏謂三界無明中道無漏不漏落二邊即界外無明住地前約權示此約實論。

△二惟願下申請。

▲經闡提者涅槃純陀問佛一闡提者其義云何佛言若有四眾發麤惡言誹謗正法造是重業永不改悔心無慚愧如是等人名為趣向一闡提道若犯四重作五逆罪自知定犯如是重事而心初無怖畏慚愧不肯發露於佛正法無護惜建立之心毀訾輕賤言多過咎如是等人亦名趣向一闡提道。

▲注此翻無欲等者名有多翻今略出其二又涅槃云一闡名信提名不具信不具故名一闡提經文自有七番解說具如高貴德王品。

▲彌戾車惡見也者此依與福所解資中云應是邊邪不正之見以不正見死墮邊地下賤也孤山云惡見據因下賤據果欲使闡提墮現在惡因毀未來惡果。

▲經五體者餘經或名五輪以五處圓故即二肘二膝頭頂也。

二爾時下如來現瑞發明又二一現瑞。

▲經面門者涅槃疏云口也六種震動孤山云形聲各三震吼覺聲三也(隱隱有聲曰震砰磕發響曰吼令物覺悟曰覺)起動涌形三也(自下升高曰起搖[颱-台+易]不安曰動疄壟凹凸曰涌)而言震動者形聲略舉其一耳。

▲注教行人理法華疏中謂之四一以此解釋顯實之文開示悟入名理一但教化菩薩為人一諸有所作常為一事即行一但以一佛乘故為眾生說法是教一此經顯實與彼不殊故今現瑞用表四意。

△二佛告下發明為二一明真妄二本二辨真妄二心初又二一總示。

▲注綖貫珠者綖與線同公羊傳曰中國不絕若綖。

▲惡叉樹名此與資中所釋不同各有其致故無去取向下凡具兩說例此知之。

▲經諸修行人謂藏通別人也。

▲不能得成無上菩提謂圓教佛果也。

▲乃至別成聲聞緣覺即兩教二乘。

▲及成外道等即三乘失意之徒或人天邪行之者。

△二云何下別示。

▲經生死根本雖通五住今正從見愛而示菩提涅槃雖屬果性亦約因心而辨是故二種並云則汝今者等也應知第四卷發覺初心二決定義與此大同但此中根本則未勸審詳因果則未論同異非初義無以知病非次義無以識藥發解立行目足在茲說者聽者請研其意。

▲注菩提了因等者了以顯發為義慧行正道明見佛性即實智菩提也緣以資助為義行行助道斷縛得脫即方便淨涅槃也正謂中道無二邊染礙即清淨法身也然此三因正因屬性緣了屬修今約正具緣了三皆在性是故俱彰佛性之名輔行云三千即性空了因三千即假性緣因三千即中性正因此之謂也。

▲識精猶心性者心即第六王數之心性即三因佛性應知此文秪就現前妄心示性故曰則汝今者識精元明也至第二卷亦就現前妄見顯性則曰且汝見我見精明元等若以下文例此識精元明亦第二月也秪由性在妄中是故能生諸緣法華疏釋佛種從緣起以中道之理為佛種迷此理者由無明為緣則有眾生起解此理者由教行為緣則有正覺起今識精元明即佛種也能生諸緣與彼不異故孤山約隨染淨二緣解此經文全用彼意也。

▲得失兩異者得謂了性為行失謂背性成迷然得有淺深分別不濫存乎六即云云。

二阿難下辨真妄二心為二一引發見心二開示真妄初又三一舉奉引見二佛告下因見推心。

▲注且止其眼者置而未論以下文自有破妄見故。

▲經即能推者所推之心既不可得故舉能推而為呈露。

△三佛言下叱心為妄。

▲經咄丁括丁兀二切宜從上音字書云咄叱也。

▲虗妄相想者相即前塵想即分別影事二俱不實故曰虗妄。

二阿難下開示真妄為四一疑請二開示三默領四總訶初又二一疑二請初又二一執前心先明造善次縱令下明造惡。

▲經皆用此心者阿難但認有作之心不了無為之性圓覺云有作思惟從有心起皆是六塵妄想緣氣非實心體已如空華用此思惟辨於佛境猶如空華復結空果展轉妄想無有是處。

△二若此下疑所斥。

▲注封為我心封執也智論明我有三種一邪二慢三名字凡夫具三學人有二(無邪)無學唯一(名字)凡云初果破人執者蓋無邪我如十六知見之類也此就小乘當分為言今阿難既迷大乘常住真心雖有慢我乃與無明同體為障亦名邪我故涅槃中迦葉白佛我從今日始得正見自是之前我等悉名邪見之人。

▲故以無情為難者荊谿云木石無心之語生乎小宗是知阿難據小為難也。

△二惟垂下請。

二爾時下開示為二一經家敘意。

▲經師子座者荊谿云座無師子之形但有所表故大論云佛人中師子故佛所坐名師子座佛之所說名師子吼。

▲摩頂者長水云安慰也。

▲注證此法時即圓教初住。

△二如來示心為二一真心有體二妄心無體初又二一約諸法正示。

▲經唯心所現心有二種一真二妄如下文云汝身汝心皆是妙明真精妙心中所現物汝心妄也妙心真也今明生法義必兩兼地論云唯真不生單妄不成真妄和合方有所為但由真弱妄強則生九界依正之法真強妄弱則生佛界依正之法然而真心既實妄性無虗佛意欲令了妄全真達事即理故唯心之言雖通真妄正為顯示真心有體耳。

▲注因心本具者如鏡具現像之明也。

▲隨緣能造者如明隨形對而像也故所現像全能現明妍醜既同一明一明妍醜豈分差別。

△二阿難下約妄事況成。

▲注如涅槃說出四相品。

▲空一顯色者谷響云雜集論說二十五色謂青黃赤白長短方圓麤細高下若正(形平等)不正(不平等)光影明闇煙雲塵霧迥表空一顯色。

▲經何況下長水云清淨簡異妄染妙淨明心即三德具足。

二若汝下妄心無體分五一牒執。

▲注覺觀即尋伺百法疏云尋謂尋求令心怱遽於意言境麤轉為性伺謂伺察令心忽遽於意言境細轉為性。

△二此心下案定。

▲經別有全性謂分別性全在也。

▲注為緣業用者即六塵牽起內心為染淨緣而成業用。

△三如汝下推破。

▲經縱滅下似釋伏疑恐阿難疑云如我聽法此則因聲而有分別若離此聲乃至一切見聞覺知內守幽閑豈非別有全性耶是故釋云猶為法塵等。

▲見聞覺知者釋論云眼曰見耳曰聞鼻舌身同云覺意曰知。

▲注意有四種謂第六意識中有四一定三散定即根本事禪等。

▲所取法塵者即內守幽閑也既非入定又不緣境故曰散位獨頭。

△四我非下縱奪又二一縱。

▲經我非敕汝執為非心指前咄阿難言此非汝心等。

▲注非顯真者慤疏云離前六塵及思量執更別有真覺不由境發圓鑒寂然此則本性節疏亦爾孤山長水皆不取之若得縱意文旨自顯何者以由前文云若汝執吝分別覺觀所了知性必為心者此心即應離諸一切色香味觸諸塵事業別有全性今所縱者正言若離諸塵事業別有全性容是汝心也。

△三若分下奪。

▲經分別影事此同圓覺云六塵緣影也分別即緣緣謂緣慮圭峯云緣慮如影舉體全無彼疏不約前塵為形相對而釋今孤山對釋者蓋帖經伸旨用顯心隨境有耳。

二塵非下斥失。

△三即時下默領。

△四佛告下總訶。

▲注四禪等如法界次第。

▲能成無漏者如迦葉說圓通中則從第九滅受想定成阿羅漢大乘羅漢即圓教初住以上分證無生也。

▲欲界未至者亦名未來禪此是初禪方便定相猶屬欲界故云欲界未至備如次第禪門然諸疏文釋九次第定皆用前釋唯資中又解云未至中間四本靜慮及三無也今長水次解復與沇疏不同未詳所據。

二阿難下破妄見顯真見分三一悔過申請二現瑞許說三破執明常初又二一悔過。

▲經不知身心本不相代資中所解蓋言身不代心此約阿難自說若對佛說亦可云佛之身心不能代我之身心出家是身三昧是心二事各行無相替理。

▲譬如窮子下此與法華喻意稍別彼喻於人以背佛為捨父謂二乘宿世皆於佛邊曾結大緣猶如父子退大流浪名之為捨今譬於法以迷真為捨父真妄相關亦猶父子而真隨妄轉謂失本心義之如捨。

▲注煩惱障謂根本及隨者案百法論根本煩惱有六謂貪瞋慢無明疑不正見也隨煩惱有二十謂忿恨惱覆誑諂憍害嫉慳無慚無愧不信懈怠放逸昏沉掉舉失念不正知散亂也證真於根本中廣明分別(見惑)俱生(思惑)二類各有種子習氣之異(云云)。

▲所知障亦名智障者資中云煩惱名數與前不別但應名法貪法瞋等此正約界外見思言之即無明住地也。

△二惟願下申請。

▲注心屬王數通乎三性者即第六識心王心數善性惡性無記性也見唯眼識但屬無記者準止觀輔行以五識五意識皆名無記若論起妄次第則眼識在先王數在後今約破妄次第故先心而後見也。

二即時下現瑞許說又二一現瑞。

▲經從胷萬字者志誠纂要云梵書作卍古經皆爾梵云室利靺瑳此云吉祥海雲有此相者萬德具也華嚴音義云卍本非是字大周長壽二年主上權制此文著於天樞音之為萬謂吉祥萬德之所集也若西域萬字元作此[歹*(〦/(ㄙ*ㄙ))]。

▲寶剎者剎土也梵音正云差多羅此翻土田經中或作擦者蓋近字耳。

△二告下許說。

三阿難下破執明常為二一略說二廣說初又二一定其常情二奪其妄執初又二一舉前見相二設今譬類初又二一問長水云問意有三正在誰見餘則兼之向下答文不依問次從便故也。

△二阿難下答。

▲注赩盛貌谷響引文選云瑤草正翕赩玉樹信葱青注曰翕赩葱青盛鬱貌。

△二佛告下設今譬類又二一問二阿難下答。

▲經唯然者敬應曰唯如是曰然禮云父召無諾先生召無諾唯而起注曰應辭唯恭於諾。

△二佛言下奪其妄執又二一牒前斥非二所以下引盲說見又二一矚暗成見。

▲經盲人者釋名云盲茫也茫無所見也。

▲前塵自暗此有二意一指種種色為前塵以無明緣故暗也二暗即前塵以眼之所對故。

△二阿難下顯見唯心又二一疑二佛告下釋又二一約二人見暗定二約二人明破初又二一問二如是下答二阿難下約二人見明破又三一並。

▲經名眼見者合先問云名眼見否彼必答言如是今文隱略即以答意牒而並之。

△二若燈下難。

△二是故下結。

▲注心為其主餘是助緣者如下文云世尊常說見性具四種緣所謂空明心眼合舉三緣但心為主燈眼是助既知見性屬心。

▲漸明真見者證真云此中且約第六意識以明為欲奪其眼見故權用之今謂不然第六意識已為前文所破如云此是前塵虗妄相想等今正指眼根能見之性名之為心是心無記去真稍近故曰漸明若深說者即第二卷云見精明元也但此中未彰灼而示且通漫云心耳。

二阿難下廣說為二一默請。

▲注前來已奪者如云塵非常住若變滅時此心則同龜毛兔角等豈假根塵者如引盲人見暗亦是根塵故。

△二爾時下顯示分二一明見非搖動二明性無生滅初又二一正明二結斥初又二一據陳那昔解示二對阿難現相示初又三一問解。

▲注阿若多如圓通中解摩訶男即白飯王子也頞鞞或云阿濕婆亦曰阿說即馬勝也婆提或言䟦提即甘露飯王子婆敷或作十力迦也蓋未詳初五是外族中三是內族。

▲三轉十二行法輪者一示轉謂此是苦等二勸轉謂苦應知集應斷滅應證道應修三證轉謂苦我已知不復更知乃至道已修不復更修三轉皆生眼智明覺成十二行能摧煩惱故名法輪。

▲四諦之境者準天台四教立四種四諦謂生滅無生無量無作今且指生滅四諦也止觀云苦則三相遷移(生異滅)集則四心流動(四分煩惱)道則對治易奪滅則滅有還無。

▲或曰下孤山義也法華玄文顯以客塵為見思惑故知圓師所解非也。

△二時下答釋又二一總答。

▲經長老者長阿含明三種長老一年二法三詐今具前二也。

△二世尊下別釋。

▲經俶裝者俶尺叔切張平子思玄賦云簡元辰而俶裝注曰俶始也谷響引漢書曹參趣裝例今俶與趣同今讀曰促此恐不爾。

▲注迷事惑者事謂六塵之境惑即修道所斷三界十使此名俱生煩惱一切凡夫皆有故其義是麤。

▲迷理惑者理謂邊邪等道惑即見道所斷八十八使此名分別煩惱外道學人方有故其義則細。

▲鈍使難破者若破俱生修道位長故。

▲利使易斷者若斷分別見道心疾故。

△三佛言下印成。

△二即時下對阿難現相示又二一舉手開合二飛光左右初又三一現相二謂阿難下審見三佛言下印成如文。

△二如來下飛光左右又三一現相。

▲經右盻或作辨同匹莧切或作䀎眄同莫甸切皆視也谷響云於義並通不須改也。

△二佛告下審見。

△三佛言下印成如文。

△二於是下結斥又二一結前經若復下結陳那所解汝觀下結阿難所答。

▲作此雙結者欲假其義斥大眾之失故。

△二云何下斥失。

▲經以動為身等責其妄認現前流動之相為身為境而不知真見之性本無動相也。

首楞嚴經集解熏聞記卷第一

首楞嚴經集解熏聞記卷第五

吳興沙門　仁岳　述

第八卷

阿難是善男子下二示地位分二一正示二總結初為八一乾慧地。

▲注人未審之者長水也彼云無生忍中義說乾慧所謂圓融不礙行布等經現前殘質不復續生孤山云不生同居長水云即生實報同居猶近實報全疎然此一文甚難銷會若不作捨穢趣淨而解亦須作離欲生天而釋資中云今乾慧位能乾欲愛不受欲生上二界身應未全離此亦沇師之深見也。

▲鎣或作瑩國語注云徹明也。

▲注五品位者一隨喜二讀誦三說法四兼行六度五正行六度法華分別功德品格量後四品功德隨喜品格量初品功德。

▲但不合兼通等者彼云若準天台釋位此乾慧合是觀行相似即法華五品及六根清淨證真云此通六根太成混濫。

▲經中中流入智者云實心繫實境實緣次第生實實迭相注自然入實理止觀義例釋此一偈通於觀行相似以入分證今意如注。

△二圓妙下十信。

▲注見惑先落三諦似顯者若諸文云見思障俗無明障中今破見惑合顯真諦此寄次第大節而判也若圓說者見惑落處塵沙無明亦微有破義真諦顯時俗中二理亦微有明義今云見惑先落且約麤分依次言之三諦似顯乃兼微義從圓而解此文既爾他皆例然。

▲一十八住者初發心住乃至上求佛地。

▲始終地位者始十信終妙覺。

▲垢衣香器者論第三云二乘雖破三毒不了了盡譬如香在器中香雖去餘氣仍在又第三十云如乳母衣久故垢著以淳灰淨浣雖無有垢垢氣猶在。

▲經氣分交接者以似證之理即諸佛之性雖未真證而覺了之智與佛潛通矣。

▲注正防無明等韓康伯云防患曰戒。

△三阿難下十住十心對十乘法華玄文云善修平等法界即入信心乃至善修無著即入願心云云。

▲初住具十德者第一住三德一切佛法乃至第十住心心寂滅自然流入薩婆若海云云。

▲聲聞身至虗空身者彼談十身一一具十乃成百身荊谿以四身攝之謂化攝業報智即報身虗空屬法餘皆應攝孤山復作三身收之謂虗空即法智即是報餘皆屬應又云若約空生大覺國土依空則虗空之身亦宜屬應(彼文)問既屬三四何故十身皆名舍那答以別圓地住所現之身正是實報餘身皆是此身轉變從本受稱故曰舍那又盧舍那者寶梁經翻為淨滿以諸患都盡故云淨眾德悉圓故云滿十身雖異淨滿是同然於同中須知別相不可三四混而無甄故荊谿云彼通云身故云十身盧舍那別釋如來故不應云業報佛國土佛等。

▲太子世子異其文者谷響云漢制天子之嫡嗣曰太子諸侯之嫡嗣曰世子今譯者依古二名互出不分尚卑。

▲會太子于首止者謂僖五年會惠王太子鄭也首止衛地也然春秋作世子傳云太子耳。

▲文王世子者禮記篇目也以文王善為世子之禮故將[言*藍]號命篇。

△四阿難下十行。

▲注須彌芥子相入攸同維摩涅槃皆說菩薩不思議用能以須彌之高廣內芥子中古師作相容釋之荊谿云須彌容芥謂容入於芥芥容須彌謂芥受須彌今現塵現界其相亦爾。

△五阿難下十迴向為二一十向正位二阿難下四種加行。

▲經妙圓加行者簡異偏小也若法華玄文取瓔珞五十二位明別教位則以十信為外凡住行向為內凡於內凡中分四加行十住為煖十行為頂十向為忍及世第一皆云義推如煖等今經於此別四加行秪是十向後心注文見矣智者曰諸聖上位非凡能測豈可妄說粗知大意為破行人增上慢心又為銷經引物希向不可偏執諍競是非。

▲注如仁王下三十聖故別住果報故圓無明未盡者問此四加行破幾品無明答孤山云應破四品大分言之總屬第十迴向一品耳今謂不然位既開四惑何須合玄文云無明雖無所有不有而有不無階品一往大分為四十二品然其品數無量無邊由是觀之須開四品設復不開秪合云總屬初地一品以十向後正破初地無明故經如忍事人非壞非出節疏云如人含忍其事將說不說也或忍以印可為義如人正領解印可前事自己所證言說未及非懷喻亡前微礙非出喻尚存中道孤山云已得初地似解如忍事人非不在懷而未得真證如非出口然此二句諸說異端今別注之請詳可否。

▲僧中辨事即羯磨也。

△六阿難下十地。

▲注以無緣慈普覆眾生等者慈無別體即上文與如之心也菩薩與眾生一如無二如約事暫分故以菩薩能證之心覆眾生所迷之理淨名云一切眾生即涅槃相不復更滅今取因理無涯譬之如海果德徧覆喻之如雲以慈能與樂必對物機而說故作是釋歟。

▲如來下等覺分三一覺際入交。

▲注如來權智等問如來豈無實智菩薩豈無權智耶答其實雙具但佛自行觀理已圓鑒物是正故用於權今自行未極化他是旁故用於實也孤山作如來逆生死流菩薩順生死流釋此文者於義全失。

△二阿難下金剛乾慧。

▲注莫知適從適讀為的左傳曰眾誰適從覈者說文云考事之實也。

▲金剛幢慧者乾慧取伏惑之義幢慧取眾伏之頂以高出諸地故法華玄文云等覺位若望菩薩名等覺佛若望妙覺名金剛心菩薩又仁王經說每一地有三心謂入心住心出心例知此經覺際入交即入心也金剛乾慧即住心也出心可解由此菩薩等文出瓔珞。

△八如是下妙覺。

二是下總結又二一結行位。

▲經如幻十喻具在大品。

▲注乾城者釋論云日初出時見城門樓櫓宮殿行人出入日轉高轉滅眼見無實是名乾闥婆城或指金剛等孤山疏也。

△二作是下簡邪正沇疏云若依此位修行真菩提路即是正觀若不依者即是邪觀。

▲注須知下斯與沇意稍別兼之可矣。

三爾時下顯經名分二一文殊問二佛告下如來答。

▲經汝當奉持者或曰據文殊所問合有二意一當何名是經二我等云何奉持今答名則顯而答持何隱乎釋曰問雖以二意秪是一蓋欲知能詮之名為我等所持之法良以若不知首題總名則不了一經大旨若不了一經大旨將何以為眾生發心受持之法乎然則佛答五名名下五義法在其中故此但云汝當奉持答無所遺也。

▲注撮要為名等廣如說題三說是下釋疑分三一經家敘事。

▲經開示密印至了義名目者五名之中有祕密呪題有顯了經題云云。

▲頓悟下却指前文五十五位增上下顯今得益及所斷惑相節疏云修道智斷故曰修心欲界前六品惑體是俱生故言微細。

△二大威下阿難疑問為三一歎佛蒙益二世尊下據理陳疑分二一通疑諸趣長水云此由前文佛語阿難今汝諸根若圓拔已內瑩發光如是浮塵及器世間諸變化相如湯銷冰應念化成無上知覺斯一人成佛器界有情一時成佛如來今日成佛已久不合更有器界趣類故云佛體真實云何復有地獄等道今謂此有三失一者躡文太遠文在第四豈至此中躡為難勢二者濫前滿慈所難之意前云若此妙覺明與如來心不增不減無狀忽生山河大地諸有為相如來今得妙空明覺山河大地有為習漏何當復生等三者今阿難所疑蓋疑凡夫本真云何造作諸趣非難如來已成更有斯事而云佛體真實者以上文云大地草木蝡動含靈等即是佛體故此指迷中佛體安得認為果上佛體耶孤山云此與滿慈所疑其旨一揆但所因既別故其辭小異前因佛說根塵等皆如來藏故起疑今因佛說妙圓明本來無有世界眾生故起疑皆為機緣發斯問耳非實然也今注中取圓師所躡文相仍辨七趣來意。

△二世尊下別問地獄。

▲經瑠璃為誅瞿曇族姓者瞿雲釋迦前姓也初迦維羅衛國有舍夷貴姓(舍夷即釋迦別目)五百長者共為世尊造立講堂自相誓曰沙門梵志乃至羣黎不得先佛妄升此堂若有違者罪在不測舍衛太子名曰瑠璃因省定外氏入城見堂高廣嚴飾頓止其上貴姓聞之遣使罵辱催逐令去太子懷恚敕太史記之須吾為王當誅此類於後即位領兵伐迦維國殺舍夷人三億乃至佛言彼瑠璃王却後七日當入地獄王聞恐怖乘舩入海冀得自免水中自然出火燒滅廣如本經。

▲善星妄說一切法空者善星比丘是佛菩薩時子出家之後受持解脫十二部經壞欲界結獲得四禪而親近惡友退失此定生惡邪見言無佛無法無有涅槃後在尼連河遙見佛來生惡邪心生身陷入阿鼻地獄事載涅槃迦葉菩薩品三惟垂下為他求決。

三佛告下如來答釋為二一垂許二阿難下正釋分二一廣約因果以辨趣生二總結虗妄以勸除滅初又二一約情想通明二約因果別示初又二一開妄習以為二分二依二分以辨趣生初又二一雙標二阿難下別示為二一情為內分二想為外分初又二一示相。

▲注喜怒等者白虎通云人稟陰陽氣而生故內懷五性(五常性之)六情性者陽之施情者陰之化。

▲六情者何謂喜怒哀樂愛惡若準禮運以樂為懼更加於欲謂之七情也儒說既云情屬於陰陰生於水亦符此經之義。

△二阿難下結名。

▲注從持戒善及修禪定者始自三歸五戒十善乃至根本事定等悉名外分問此等所修報在界內何名外分耶答今約眾生心行而分內外非出三界方名為外。

▲且內分者猶云自分也以俱生煩惱不由他教從無始來自爾而有如荀子曰飢而欲食寒而欲煖勞而欲息好利而惡害是人之所生而有也是無待而然者也(楊倞注不待學而知)今云內分即其義焉若戒善等必須由他所教待學而成故曰外分諸疏秪據現文銷釋殊不明情想分齊寧盡內外之意乎。

▲持毀相紛善惡猶雜者持毀別言於戒善惡通語於業即十善十惡也當知六道以三善三惡分之人屬善道且約總報強分而說至論心行豈得精純法華疏云人者梵語摩㝹奢此云意以諸有所作善惡惟故又人名為慢以五道中人多慢故由是觀之人之名義亦善惡著矣孟子云人性善荀子云人性惡楊子云人性善惡混雜三說各有其理唯善惡混稍同情想均等之義。

△二阿難下想為外分又二一示相。

▲經心持呪印印謂以手結印如瑜伽羂索所示或呪即是印如銷伏毒害呪是三世諸佛陀羅尼印故此舉善法以驗能生勝氣之相若呪龍等惡律儀事非其義也。

▲聖境冥現者蓋於想中冥密得見諸佛淨土或於多中潛通此相亦是冥現。

▲注毅得之貌爾雅云犯奢果毅郭璞云皆得勝也。

△二阿難下結名。

▲經飛動不沉自然超越此約不墜三塗名為超越例如人天俱得名乘亦由戒善等能運載眾生越於惡趣耳。

二阿下依二分以辨趣生為二一正辨二總結初又二一明死生交際。

▲經臨命終時未捨煖觸者命是息風連持不斷故煖是身觸住持不壞故識託其中共成三事和合則生離散則死今文雖不言識而云二習相交即識之習性也。

▲一生善惡俱時頓現者善惡即內外二分也頓現即二分業相也下文情想純雜等即隨其業力牽生諸趣也當知現前二分是將來諸趣升墜之權衡昔圭峯密師云欲驗臨終自在不自在但觀日用自由不自由其言雖近可以喻遠二明諸趣差別為五一純想。

▲經兼福兼慧者如觀無量壽佛經云欲生彼國當修三福云云慧即十六觀也此別就西方言之若通說者緣因為福了因為慧隨諸淨願取土往生應知福慧通於深淺今且約初心未斷見愛未出同居橫截五道得生淨土故荊谿云未斷惑者修安樂行是同居淨土之氣分其義明矣。

▲注於飛心中旁論福慧者以純想是穢土上升之因福慧是淨土往生之業事越外分故云旁論。

△二情少想多。

▲經飛仙者準下文仙趣凡有十種唯第二堅固草木而不休息藥道圓成名飛行仙其第一名地行仙乃至第十名絕行仙今云飛仙取輕舉之義總攝十種也以在人天中間與下文次第不別故況地行羅剎尚屬此類豈地行仙等而不逮耶。

▲大力鬼王者如第七卷諸羅剎王富單那王等是也。

▲保綏法忍者綏安也法忍謂於法得忍即諸大菩薩也。

▲注以不持戒下據第六卷云汝修三昧本出塵勞殺心不除塵不可出縱有多智禪定現前如不斷殺必落神道上品之人為大力鬼中品則為飛行夜叉諸鬼帥等下品當為地行羅剎今資中所解與前文義一往相似然而前所說定自是楞嚴三昧非此中之想也。

▲當知情少想多者但約十善十惡強弱分之自顯其義況有善願善心護持佛法等並是眾生分外之事不須別取修定而為想也法華玄義明若修十善兼修禪定得麤住細住者乃是兜率天業驗今所說猶屬散善耳。

△三情想均等。

▲注總報之業此約大分言之別報之業於大分中自分強弱也當知均等且就不飛不墜一往校量至論幽明理須甄別如仲尼云中人以上可以語上中人以下不可以語上又曰唯上智與下愚不移豈非人間三品不同耶今亦可以情想均等配于中人想明斯聰其上智也情幽斯鈍其下愚也。

△四情多想少。

▲經身入風火二交過地即地獄中猛風與火交相熾盛也。

▲注近於地獄是餓鬼住處順正理論云諸鬼本住琰魔王國從此展轉散趣餘方此瞻部洲南邊直下深過五百踰繕那有琰魔王都縱廣亦爾俱舍論大同而不云南邊直下。

▲七熱地獄者謂八大獄中第七也長阿含云此四天下有八千天下圍繞其外復有大海周帀圍繞八千天下復有大金剛山繞大海水金剛山外復有第二大金剛山(樓炭經二金剛山名為二鐵圍山)二山中間窈窈冥冥日月天神所不能照彼有八大地獄每一地獄有十六地獄第一大獄名想二名黑繩三名堆壓四名叫喚五名大呌喚六名燒炙七名大燒炙八名無間分別其相具如第十九卷又新譯婆沙論問曰地獄在何處答曰多分在此瞻部洲下云何安立有說從此洲下四万踰繕那至無間地獄底無間縱廣高下各二万踰繕那次上一万九千踰繕那中安立餘七地獄謂次上有極熱次上有熱次上有大叫次上有嘷叫次上有眾合次上有黑繩次上有等活此七地獄一一縱廣万踰繕那有說無間地獄周迴圍繞如今聚落圍繞大城云云。

▲秪就此獄自有輕重者亦應以第六為有間第七為無間是則風火二交過地通於六七也。

△五純情。

▲經阿鼻者觀佛三昧海經云阿言無鼻言遮阿言無鼻言救阿言無間鼻言無動云云。

△二脩造下總結。

▲注毛羣羽族散在諸趣俱舍論云傍生住處謂水陸空本住大海後流餘處今從後說也斯亦略訓。

▲阿難所問者以下文地獄趣後更有結詶之辭對此乃成廣略二意。

二阿難下約因果別示分七一地獄趣乃至七脩羅趣初又三一躡前總標二云何下依標別釋為二一十習因二六交報初文節疏以十習配屬根隨煩惱根本有六謂貪瞋癡慢疑不正見(或開為五)隨有二十謂忿恨惱覆誑諂憍害嫉慳無慚無愧不信懈怠放逸昏沈掉舉失念不正知散亂今婬習即所發之業具足貪癡誑習即諂怨習即恨見即五見枉謂逼壓良善害所攝也亦瞋之類也訟謂相論得失忿恨為先惱之一法性相應故餘皆可見文有十科今不別列。

▲經二習相然謂燒然此取欲火義說故也沈疏云能觸所觸皆是自心互相熏習結成婬業因此業種後感其報從能觸現地獄身從所觸現諸苦具下準此釋孤山云亦是男女相望互為能所乃成二習共感諸文皆爾。

▲注八寒地獄者並居瞻部洲下大地獄傍具如俱舍論第十一卷。

▲如此方之貪泉谷響云晉書吳隱之為廣州刺史行經于嶺南有水名貪泉飲之令廉者貪隱之至取而飲之作詩曰嶺南有一水世號貪泉深試令夷齊飲終當不易心。

▲經銜冤者谷響引顏師古注漢書曰銜含也苞含在心以為過也。

▲注古五刑者謂墨劓剕宮大辟鄭注周禮云墨謂刻其額而涅之以墨劓謂截其鼻剕謂刖其足宮謂男子則割去其勢女子則幽閉之大辟即死刑也。

▲經相調去聲猶戲諕也以此誘引而造諸惡。

▲注屨校滅趾荷校滅耳者在足曰屨在肩曰荷滅沒也。

▲郭璞下見爾雅注彼又云身廣三寸頭大如人擘指。

▲史記下谷響備引秦始皇有伏怒於太后群臣諫而死者以十數茅焦諫曰陛下車裂假父有嫉妬之心囊撲兩弟有不慈之名遷母咸陽有不孝之行臣竊為階下危之言畢乃解衣趨鑊始皇下殿左手接之曰先生起矣即迎太后遂為母子如初。

▲酖須者經本皆作鴆孤山依左傳注故從酉也廣志云其鳥如鴞食蛇蝮雄名運日雌名陰諧以其毛歷飲食則殺人。

▲經薩迦耶竦疏曰具云薩迦耶達利瑟致此翻身見百法疏謂於五蘊執我我所等。

▲碾磑耕磨者郭五對切郭璞注方言云磑即磨也今文言磨者應分旋轉縱橫之異。

▲霹靂者爾雅云疾雷為霆為電注曰雷之急激者謂霹靂抱朴子云雷天皷也王充論衡云圖畫之工圖雷之狀如連鼓形又圖一人若力士謂之雷公左手引連鼓右手椎之(彼文)是知先儒但言陰陽薄激而為雷霆者未盡理也必有神物主而行之如庶女叫天齊臺遭擊豈陰陽二氣偏其感驗乎況世有惡人震銘其身者多矣又論衡云盛夏之時迅雷擊折樹木破敗室屋俗以為天取龍也。

▲其犯殺人者謂有陰過斯可信焉。

▲陰賊者谷響引漢書注曰以陰氣賊害也。

▲注應云二習相爭有本作二習相陳恐後人擅加耳。

△二云何下六交報分二一總示。

▲經所招惡報從六根出出猶生也現也果自因生境非他現。

▲注報多約色者以六報中唯思報屬心故此約能受根說若約所受境說則六皆是色。

▲如法華中如是報者荊谿唯以色法收之二云何下別釋為六科節可見。

▲經此見業交者問業即是因既招惡果豈非因與果交何故上文不許璿師之義答凡云業者不獨在因住持善惡從因至果皆業力也今明現報臨終之業望於乎昔所作之業亦是果時眼根與惡報交非璿義也。

▲亡者神識飛墜乘煙等孤山引成論明極善極惡不經中陰現陰纔謝即受生陰如䂎予離手即時到地今墮無間故無中陰若墮餘獄則容有其相故俱舍中陰頌云地獄頭歸下是也。

▲煽式連切火盛貌。

▲注六報互通證真云以造業時一根為正餘根為助故今受報雖眼根為首還徧六根也此與注異講者裁之。

▲經愗亂者篇韻皆云怐愗愚貌上音宼下音貿沇疏以愗為怕者非。

▲為餒者谷響云餒奴罪反經文或作餲於介反論語曰食饐而餲孔曰饐餲臭味變又曰魚餒而肉敗何晏曰魚敗曰餒義可通用故兩存之。

▲為承為忍者經本或依為烝者非或作為認者孤山云亦通此義謂招認罪名也。

▲注觀謂獄王之闕谷響引中華古今注闕者觀也古者每門樹兩觀於其前所以標表宮門也其上可居登之則可遠觀故謂之觀人臣將朝至此則思其所闕故謂之闕。

▲漢書作事者顏師古曰事音側吏反字本作倳周官考工記又作菑音義皆同。

▲經迷極則荒夏書注云迷亂曰荒。

▲為霿者或作霜字之誤也霿與雺同音蒙又莫弄切爾雅云天氣下地不應曰雺注云蒙昧也。

▲為土者約雨言之即霾也。

▲注智論明四大等彼文具云地有色香味觸重故自無所作水少香故動作勝地火少香味故勝於水風少色香味故動作勝火心無四事故所為力大。

△三阿難下結釋顯詶分三一結因果問據六交報所墮之獄皆云無間然則十習因悉是無間之業耶答不然如貪習所感八寒地獄非無間也乃至訟習所感業鏡火珠等此是受報前事豈不鑒照有間之人乎故知六交報中且舉無間為首其中不無前七地獄并諸小獄之相請尋阿含樓炭俱舍婆沙等備曉其事。

△二若諸下示輕重。

▲經八無間獄智論云八大地獄復有十六小獄而為眷屬謂八寒冰八焰火八寒冰與俱舍大同八焰火者一炭坑二沸尿三燒林四劍林五刀道六鐵刺林七醎河八銅橛注火獄有八應是小獄寒獄有十則與論文不同餘經或說十八寒水地獄十八熱地獄十八刀輪地獄乃至八万四千地獄故知獄相差別多品。

▲經三業者即殺盜婬也。

▲見見一根者長水音上見字為現義恐不然。

▲注能見所見等問如犯殺時必須作意或復發言乃至身根斷彼物命方結正罪云何單從眼根能犯一業耶答此約六根偏重者言之然於餘根非不相帶有異前文兼境兼根所作皆重故罪從輕也。

△三由是下詶疑問前阿難問云此諸地獄為有定處為復自然彼發業各各私受故今答曰於世中入同分地又前問云此道為復本來自有為是眾生妄習生起故今答曰妄想發生非本來有。

二復次下鬼趣分三一總標。

▲經非破律儀謂聲聞戒也撥無曰非違犯曰破後還罪畢受諸鬼形者不經地獄直墮鬼趣則如前文七情三想沈下水輪生於火際受氣猛火身為餓鬼也下文畜趣人趣例此說之。

△二若於下別顯。

▲注夔魍魎者據切韻夔是獸名一足無角今恐魍魎似之故抱朴子曰山精形如小兒獨足足向後善犯人或云獨足蝄蜽好學人聲而迷惑人越人謂之山魈是也。

△三阿難下結示孤山云純情墜落者愛水下流也。

▲業火燒乾者燒乾愛水也。

三復次下畜趣為三一總標二物怪下別顯。

▲注還遭鬼附谷響引說文云孤妖獸也鬼所乘也有三德其色中和小前大後死則首丘郭氏玄中記曰千歲之狐為婬婦百歲之孤為美女。

▲服類謂牛馬等沇疏云蠶繭之類者非。

▲社燕者廣雅云玄鳥也今俗作鷰左傳少皡以玄鳥氏司公注云春分來秋分去此當春秋二社之際故云社燕。

▲賓鴻者禮記曰季秋之月鴻鴈來賓司晨者谷響云雞主晨鳴易林曰巽為雞雞鳴節時家樂無憂警露鶴也周處風土記云白鶴性警至八月露降流於草木葉上滴滴有聲則鳴。

△三阿難下結示。

▲經業火乾枯即前文云情與想二俱成空也。

▲如汝所言寶蓮香等問此事本是地獄惡業之相那於畜趣後結示耶答前阿難所舉三人且約惡趣極重者問之今佛於畜趣後說者蓋顯三惡同其流類如上明鬼畜皆是地獄業火燒乾出生其趣寶蓮香等豈免斯報耶故於此中示之非無所以。

四復次下人趣為二一正顯二結示初又二一酬償先債。

▲注修定學慧者應取兼有福德一句為持戒則三學備矣又布施忍辱精進悉名福德則六度備矣。

△二汝今下酬足復形。

▲注檮杌如第四記。

▲皁隸民之賤者也脂韋以柔順人也。

△二阿難下結示。

▲經業計顛倒計猶執也有作繫者聲之誤矣。

五阿難下仙趣為三一總標。

▲注抱朴子谷響云東晉葛洪自號也若抱朴子內篇凡二十章皆秦漢以來方術之道非老莊之道也其詞可采者唯此耳。

△二阿難下別顯沇疏釋十仙四與真際有異余亦大同唯不解堅固交遘耳今略錄其異。

▲伏餌者食麻仁之類也。

▲金石者能化骨成仙也。

▲通行者應有五通即神仙通人。

▲絕行者變化不息如尸解之類。

▲言覺悟圓成者謂絕於視聽令如槁木等(彼疏)問所謂尸解者何耶答案道家真誥云道有陰廣陽若鍊形道合呼吸純陽秪自肉身次第變蛻蛻而俞妙身入無形所蛻之皮宛同蟬殻解變之後因無骸骨縱葬墳冢唯劒寫履杖存焉此陽度也。

▲若陰度者即為陸仙也通慧有楞嚴七趣鈔備引其書并升無九真等經以明仙趣事多虗誕未敢聞命。

▲注點石為金者予恐此釋不逮沇師何則以堅固金石亦約服餌言之良由十仙皆是存想固形而得成就若言恤貧哀苦斯乃外事何名固形耶。

▲如天無異者沇疏解天行云此天不是六欲天如張騫至崐崙山上得見天宮也未能頓異。

▲且依古釋者此是孤山引真際釋十仙後總結之文蓋謂節疏未全當也又谷響據崔玄山瀨卿記曰老子為十三聖師養性得仙各自有法凡三十六或以五行六甲陳或以服食度骨筋乃至或以去欲但存神此三十六與此十仙頗有符合者(鈔文)今謂玄山之言傳自繆俗圓師引用乃與前來采葛洪之詞意甚不類予竊駭之案劉勰滅惑論云道家立法厥品有三上標老子次述神仙下襲張陵太上為宗尋柱史嘉遯實惟大賢著書論道貴在無為理歸靜一化本虗柔然而三世弗紀慧業靡聞斯乃導俗之良書非出世之妙典然則玄山以神仙之道誣老子之道也明矣又道安二教論云靈升羽蛻尸解形化尤乖老莊立言本理而瀨卿記中有云或以歔歙游天山或以清淨飛淩雲復有癸祀藥石之記其大乖矣問神仙之道有長生不死之理合居老子之上何故劉勰抑為中品答有名無實君子不取何抑之有故牟子曰王喬赤松等神仙之書聽之則洋洋盈耳求其効猶握風而捕影耳又曰堯舜周孔各不能百載而末世愚惑欲服食辟糓求無窮之壽者。

▲哀哉昔高僧曇服食辟糓求無窮之壽者哀哉昔高僧曇鸞欲求仙方以益其壽乃往江南陶隱居處求之得書十卷將至洛下見中國三藏菩提留支鸞曰佛法中有此長生不死之法乎支唾地曰是何言歟非相此也此方何處有生不死之門因焚其書若爾今經云存想固形壽千萬歲亦虗妄耶答此土雖無西天或有以彼外道學四毗陀修諸禪定得五神通如金頭仙恐身死故往自在天問云云應知前文所說迦毗羅仙斫迦羅仙等諸大幻師不可以此方外道同日而語況今十仙並由鍊心其道圓成多是捨生趣生乃獲斯壽昔人一向作即生而解往往疑松喬而惑黃老矣又谷響云節疏釋精行仙全誤且交遘者非是交互第一經云腥臊交遘第四經云交遘發生即周易云男女構精萬物化生是也神仙傳云彭祖治房中之術蓋此類矣七趣鈔云張陵勸人行房中術而真誥中再三訶赤白之氣穢惡之事今謂精行仙若是其類應如下文云於邪婬中心不流逸者方預斯趣由所習既劣故在天趣之下。

△三阿難下結示。

▲注崑崙者水經云崑崙之墟在西北方去嵩高五萬里地之中高一萬一千里河水出東北陬埜古文野字。

▲見卵而求時夜者出莊子內篇下句云見彈而求鴞樂時夜猶云司晨謂雞也彼喻瞿鵲子方聞孟浪之言而便以為妙道之行無異見卵而責司晨之功見彈而求鴞樂之實也。

▲黃帝至張陵者皇覽云黃帝冢在嶠山老子冢在扶風槐里即其地也又安法師云老子死扶風葬槐里。

▲劉安伏鉞事載漢書曹子建辨道論云劉安王誅於淮南道家謂之屍逝柩空其為虗妄甚矣哉魏志曰張陵造作道書以惑百姓從受道者出米五斗世號米賊李膺蜀記曰張陵避[病-丙+虎]於丘社中得呪鬼之書為是遂解使鬼後為大蟒所噏弟子妄述升。

六天趣為二一正顯界趣二結成妄有初又三一欲界二色界三無色界初又二一別示二總結初又六一四天王天智者云上升之元首下界之初天居半須彌云云。

△二忉利天。

▲經於淨居時不得全味沇疏云欲愛漸微故曰不得全味今謂不爾上文已云婬愛微薄何須再言斯蓋於淨居時不得淨法滋味也智論有三種味一出家味二讀誦味三坐禪味今淨居猶坐禪也。

▲忉利者梵音訛略正言多羅夜登陵舍此云三十三佛地論曰妙高山頂四面各有八大天王帝釋居中故有此數。

△三須燄摩天。

▲經人間世莊子有人間世篇譯者潤文取其語耳。

▲動少靜多者動謂欲散靜謂寂靜此帶欲界定言之但未得麤住細住以此驗前淨居之人合是創修欲定者也。

△四兜率陀天。

▲注此云知足佛地論名為喜足謂後身菩薩於中教化多修喜足故。

△五樂變化天。

▲經生越化地珙鈔云諸天用異熟境此天不爾雖有異熟五塵樂自變化以受用也是則越下而化故云越化。

△六他化自在天。

▲經了然超越者亦無嚼蠟之味也問小乘果位尚因欲事喜生退失凡夫何得臨境無心答實如所問討諸疏鈔闕論此義予甞究之須約一分修禪定者伏惑堅固乃能如是或依佛教修無漏通即九想等不淨觀慧方有斯力經中一往且說離欲之相而未顯示離之所以苟無定慧但令散心凡夫無世間心同世行事者是猶使飢渴之人於飲食無味其可得乎諸有智者一為思之。

△二阿難下總結。

▲注俱舍頌六受欲謂六天受欲事也交抱等六字是欲事差別之相婬字是六欲總名。

起第九卷

二色界為二一別示二總結初又四一初禪乃至四四禪初又二一示二結初又三一梵眾天。

▲注資中下意謂四禪是根本定以四無量心神通變化及無漏觀慧等悉從四禪中出故不修此禪則無有智慧也。

▲擕李下孤山亦取此義。

▲六行者厭下苦麤障欣上勝妙出云云若據仙趣之初云不依正覺修三摩地及下文總結諸禪皆云雖非正修真三摩地等當依敏說為善。

△二梵輔天。

▲經能行梵德者如世大臣出納王命也。

△三大梵天。

▲注無尋唯伺論明三摩地有三種一有尋伺謂初禪及未至定也二無尋無伺謂二禪近分乃至非想等今大梵天即中間定力所感劫末後去劫成先來者證真云劫初成時梵王先獨住一劫未有梵侶後起念云願諸有情來生此處作是念已梵子即生外道不測便執梵王是常梵子無常。

△二阿難下結。

▲經一切苦惱所不能逼沇疏云離欲界八苦也。

▲注有漏禪等略如法界次第廣如禪門。

▲修五法者欲念精進巧慧一心也。

▲離五蓋者貪欲瞋恚睡眠掉悔疑也。

▲成五支者覺觀喜樂一心也。

▲具有八觸者動痒涼煖輕重澁滑復有八觸曰掉猗冷熱浮沉堅輭此八雖與前觸大同若累分別不無小異合而言之名十六觸。

▲十功德者一定二空三明淨四喜悅五樂六善心生七知見明了八無累解脫九境界現前十心調柔輭云云。

△二二禪分二一示二結初又三一少光天二無量光天三光音天餘經或以少光為光音此天名極光義亦可解。

△二結。

▲注喜俱禪此有四支謂內淨喜樂一心也此禪發時如人從闇室中出見日月光明其心豁然明亮八觸十功德亦同初禪但從內淨俱發為異。

▲懸或作愁出行瑫經音今謂懸者繫也以離覺觀故無所繫著。

△三三禪分二一示二結初又三一少淨天二無量淨天三徧淨天皆如文。

△二結。

▲經具大隨順沇疏云意地異熟樂隨順自在故證真曰異熟樂者徹於意地徧身適悅與五識相應不可分別也。

▲注樂俱禪此有五支謂捨念慧樂一心也。

△四四禪分二一四根本二五不還初又二一示二結初又四一福生天餘經或名無雲天第二福愛名次福生。

▲經淨福性生性謂體性亦約內說此禪與微妙捨受俱發故名捨俱禪具有四支一不苦不樂二捨三念清淨四一心。

△二福愛天有本作福受天字之誤。

△三廣果天。

▲經修證而住且約不生無想言之若厭色窮空亦復無住以四無量心熏禪福德即廣果之因也。

△四無想天。

▲經滅為因即於先心雙厭苦樂等初半劫下明果時生滅證真云然此四禪總報別業但有三品感下三天其無想天秪是廣果天中別報凡夫境界上極於此後五不還亦是聖人雜修靜慮資廣果天業令五品殊勝生彼受樂與凡夫不同。

▲注無想異熟百法論名為無想報屬不相應行彼疏云由欲界修感彼天果名無想報亦云無想異熟此有三義一變異而熟要因成熟方能招果二異時而熟過去造因今現得果三異類而熟由善惡因感無記果。

△二結。

△二五不還分三一標梵語阿那含此云不還亦名不來準俱舍論色界有五種那含頌曰此中生有行無行般涅槃上流若雜修能至究竟言五種者一中般謂往色界住中有位便般涅槃二生般謂生色界已不久便般涅槃三有行般謂生色界已長時加行不息由多功用方般涅槃四無行般謂生色界已經久加行懈息不多功用而般涅槃五上流謂往色界要轉生上方般涅槃此有二種由因與果異故因異者有雜修也果異者至色究竟及有頂也前是觀行後是上行樂慧樂定不同故廣如論釋今五不還天即樂慧者所生也。

▲注又能進斷第三禪染者初二三禪皆有九品修惑俱名為染。

▲俱舍下頌曰由雜修五品生有五淨居論曰由雜熏修第四靜慮有五品故淨居唯五何謂五品如注所列初品三心謂初無漏次起有漏復起無漏第三品六第三品九第四品十二第五品十五如是五品雜修靜慮如其次第感五淨居有餘師言由信等五次第增上感五淨居云云。

△二示為五一無煩天二無熱天。

▲注箭括者谷響云箭末曰括家語云括而羽之鏃而礪之又莊子齊物篇曰其發若機括其司是非之謂也文如海注云機弩牙括箭括。

△三善見天。

△四善現天。

▲經陶鑄無礙孤山云如陶師之為器爐冶之鑄像言其作用自在也。

△五色究竟天。

▲注初用多念無漏等略示初後二品雜修之相如第四禪先修得已更以多念無漏相續而起從此引生多念有漏然復起多念無漏即初品三心也如是後後漸漸減少乃至二念名加行成唯有一念名根本成。

△三結。

△二總結如文。

三復次下無色界分二一別示二總結初又二一別示二總結初又二一分兩歧。

▲注盡無生智謂見苦已斷乃至道已修名盡智不復更斷乃至不復更修名無生智。

▲破定性之明文者以第四卷初云今汝定性皆獲一乘故。

▲涅槃五人者現病品云有五種人於是大乘有病行處非如來也一須陀洹是人未來過八萬劫當得菩提二斯陀含過六萬劫三阿那含過四萬劫四阿羅漢過二萬劫五辟支佛過十千劫云云。

▲彼是界外發心即入初住者輔行云言須陀洹等從本為名經七生已任運入般生彼復經八萬劫竟方發大心乃至支佛一萬劫比說可知從根利鈍故使出界經劫長短發心已後修中道觀斷無明惑得見佛性此是界內迴心方成四果者亦從本為名此若出界則與涅槃中第四果人經二萬劫者齊也。

△二若在下明四處為四。

△一空處。

▲注無漏道謂八聖種觀。

▲有漏道即六行觀也。

▲八聖種觀者觀五陰如病如㿈如瘡如刺無常苦空無我云云。

△二識處。

▲經全於末那半分微細沇疏兩解一云末那第七與四惑俱謂癡愛見慢凡夫全在聖斷未盡凡聖合論故云全於末那半分微細又解末那全在半分微細謂第六識也此與真際義同證真曰凡聖合論此亦非理今乍取第二解雖銷經不便且於教理無違。

△三無所有處。

△四非非想處前觀識處有想無所有處是非想今雙違之又凡夫外道得此定謂證涅槃斷一切想故言非想佛弟子如實知有細想依四陰而住故云非非想此約得失合而名之。

△二此等下總結為三一生通凡聖。

▲注欣厭未盡欣即窮空之心厭是捨苦之行此四空處生滅猶在真空不明故云未盡也。

▲縱是聖人下謂五不還人修八聖種觀雖至有頂亦不免生滅。

▲四陰惑者具有十種心心數法謂受想行觸思欲解念定慧云云滅受想定如迦葉說圓通中。

▲聖人有生至外道有不生者前迴心中已說聖人不生。

▲此等窮空下已明外道生者。

▲是故從不還天下復示聖人有生此處及外道有不生此處者也。

▲舊解下沇疏云從無想天來者應是廣果與無想同地是外道數故云無想天來準經論釋無想外道業盡必墮無生上義孤山云然人根不同諸教偏說一分耳況今明云從想來豈可違經今謂廣果之說固違現文無想而來豈順經旨若許私釋則兩疏之非相去何遠問無想天心慮灰凝寧有窮空之意耶答初半劫滅必由窮空方入無想如前所解。

△二阿難下處有王民。

▲經菩薩者沇疏云準嚴經皆是登地菩薩示為天王然則別圓二教法身大士方能為也。

▲注善入出住者九次第定善入師子奮迅善出超越三昧善住云云圓師又云若達禪實相即號楞嚴。

△三阿難下果無色質。

▲注定果色出百法論若顯揚論名定自在所生色謂勝定力故於一切色皆得自在即以定變起五塵之境也。

二此皆下結成妄有。

▲注補特伽羅瑜伽論說八種人執第六名補特伽羅謂數數取諸趣故我死於此能生於彼正能生者即是人執。

七復次下修羅趣翻名如第六卷。

▲注孤山云若依七趣優劣則修羅在人趣之下今為攝屬不定故在其後。

▲經能與梵王等爭權此鬪戰修羅廣如正法念經所說彼云若閻浮提人須法修行孝事父母供養沙門及婆羅門恭敬耆舊天眾則勝若諸世人不順法教修羅則勝。

▲注法華四種者一婆稚(此云被縛)二佉羅騫䭾(廣肩胛)三毗摩質多羅(淨心)四羅睺(障持)。

▲一往觀之下據正法念中毗摩質多羅及羅睺阿脩羅亦住水底以屬第四今約爭權而論以同第三類耳然今第四既云下劣應是別就一類不能與天鬬戰者言之。

▲非無別報者起世經云脩羅所居宮殿城郭器用降地居天一等亦有婚姻男女法式略如人間故正法念下彼第十八云阿脩羅略有二種一者鬼道所攝魔身餓鬼有神通力二者畜生所攝住大海底須彌山側云云。

二阿難下總結虗妄以勸除滅為三一結虗妄二勸除滅三顯邪正初又二一明妄相二明妄業如文。

△二若得下勸除滅分二一約悟論滅二約修勸除初又二一正明。

▲注亦應下此文外之旨也謂尚無於真云何隨俗二阿難下反顯。

△二汝勗下約修勸除又二一正明二不盡下反顯。

▲經神通謂五神通習氣即三惑也。

▲落於魔道者且約不斷婬者言之若復殺盜則落神道邪道。

△三作是下顯邪正可解。

△注諸家並以辨魔之文猶屬正宗唯竦疏云吾今已說等是結前正宗。

▲汝猶未識下雖是通後以皆是正修行相故屬正說也予觀竦意似是而非故私謂中作教行二門分於流通此其大節也恐來學未練今更以五義評之夫首楞嚴法正說有三初開解次顯行後示位自凡至聖原始要終盡在此矣是以文殊問名實流通之能事慤節所判非無一塗但由示位之初對迷顯悟而於迷中所說十二類生界趣未周恐妨地位故且存略至說位畢問名之後阿難重問地獄人天等道於是如來廣談七趣蓋釋正宗之餘疑耳故知此下合入流通其義一也復次前解行位文皆因阿難請問而答洎辨魔境文相孤起驗乎當機事竟故慶喜緘言垂裕意殊故如來自說其義二也又經家敘事云如來將解法座於師子牀攬七寶几迴紫金山再來凭倚普告大眾豈非將罷是正說之終再來是流通之始其義三也又下文欲辨魔事佛自結云吾今已說真修行法若正宗未訖何名已說乎其義四也又辨魔中具有付囑宣傳之語如色陰末云汝等當依如來滅後於末法中宣示斯義無令天魔得其方便乃至五陰節節付囑其旨惟勤諸經流通豈過於此其義五也問孤山準天台止觀所說魔事皆是正修所發之境例今魔事合是正宗予既祖於天台而違於止觀無乃不可乎答夫流名下注通名不壅使正法之水從今以注當也此經魔事正被於當令持法者如教而示此觀魔境自被於現今修禪者隨發而觀當知祇桓之流通即是玉泉之正說佛世滅後安得例同於戲集解者凡有異說雖私於眾而實公於心何敢輙拒先賢自速來禍苟趣捨之失將有罪我者願無陰乎。

三流通分為二一經家敘事二汝等下如來示誨分二一結前生後二興慈演說初又二一結前行法。

▲經吾今已說真修行法此應二義一者通指正宗分解行位三科俱名真修行法如初卷中即云有三摩提名大佛頂首楞嚴王具足萬行汝今諦聽等二者別指正助兩行及五十五位名為行法以諸位中皆是用奢摩他毗婆舍那清淨修證故前義通上根後義局中下二汝猶下生後示誨又二一防非正落邪經魔事者梵語魔羅此翻殺者能殺人法身慧命故亦名奪者能奪人善法故輔行云古譯經論魔字從石自梁武來謂魔能惱人字宜從鬼又云天魔正以順生死貪五欲退菩提嫉眷屬為事行者宿行魔業今違宿因宿事來遮故曰魔事魔境現前者魔有四種謂五陰天子煩惱死也今所現者皆是於五陰中為天子煩惱之所惑亂唯受陰中云心不欲活有同死魔亦天魔使然耳。

▲注因觀五陰而發九境者止觀中凡列十境一陰入二煩惱三病患四業相五魔事六禪定七諸見八上慢九二乘十菩薩初境現餘九待發云云。

▲不出九境者且約大槩言之若病患及菩薩境其相則隱。

△二又復下恐得少為足。

二汝應下興慈演說為三一誡聽二受旨三佛告下正說分二一辨修禪所現魔事流通行門二示持經所得福業流通教門初又二一辨魔二釋疑初又三一通論迷悟二正辨羣魔三總結垂範初又二一明生佛理同。

▲經本覺妙明寂照之用也覺圓心體中道之性也。

△二由汝下迷悟事異為二一迷生空界二汝等下悟歸殞裂。

▲注但有相似分極之異者若以寂光對破三土從界外次第而說則相似銷同居分證殞方便極果裂實報。

二汝輩下正辨羣魔分二一總明二別示初又四一修禪契靜。

▲經心精通㳷㳷與泯同由唐太宗諱民故此易之。

△二一切下因靜發魔為二一動境界。

▲注將出其境者近指欲界遠指非想。

▲大樹緊那羅王有經四卷初卷中云王與無量緊那羅等從香山中來詣佛所作八萬四千伎樂王復自鼓瑠璃之琴時大千世界須彌山王乃至草木叢林悉皆涌沒如人醉酒不能自持云云。

△二彼等下興煩亂。

▲經鬼神者止觀云一切鬼神屬六天管當界防戌故來致惱。

▲僉者皆也爾雅云僉同也方言云自關而東五國之都謂皆為僉。

△三然彼下對魔明悟。

▲經五陰主人者通舉五陰別指意識心王以為主人。

△四若不下不悟招損分二一落魔屬二如下壞法身為二一舉劣事二彰大損如文。

二阿難下別示分五一色陰乃至五識陰初又三一示區宇二辨魔事三囑流通初又三一指前離念。

▲注欲界麤定者對今妙定貶之為麤準禪門說欲界定從數息入略有三相一麤住二細住三證相證此定時定法持心任運不動云云。

▲訶欲離蓋等止觀皆用三諦三昧為能觀之法此與正觀其體不殊但所離猶近故屬方便也。

△二當住下顯今色陰為二一正顯陰相。

▲經區宇者谷響云猶言限域也。

△二若目下懸示超相。

▲經黯字或作默者誤色陰盡位在相似下文備解。

△三觀其下結妄元後四陰例此。

△二阿難下辨魔事分十一身能出礙。

▲經四大不織者因畢竟空亡堅固執故見四大無交織之相下文其身內徹等大意並同。

△二拾出蟯蛔三空中聞法。

▲經魄魂意志精神谷響引白虎通云魂魄者何謂也魂猶沄沄也行不休於外而主於情也魄者迫然著人主於性也魂者芸也情以除穢魄者白也性以治內精神者何謂也精者靜也太陽施化之氣也象火之化任生也神者怳惚太陰之氣也今謂意即心王志即心所如云在心為志各言爾志皆所志不同正屬於想也長水云主肝曰魂主肺曰魄主脾曰意主腎曰志主心曰精神未詳。

△四見佛踞臺。

▲經毗廬遮那此翻徧一切處寂斯是法身若見踞天光臺合是盧舍那報身之相以唐時譯經法報不分故也法華疏記曾破此義。

△五空成寶色六闇室見物七燒斫無覺如文。

△八徧觀諸界經欣厭者當約淨穢凡聖二義分之。

△九夜見遠方。

▲經市井者谷響引管子曰處商必就市井尹知章注云立市必四方若造井之制故曰市井。

△十知識遷變。

▲經無端說法此是行人自能說法或聞前知識說法令其行人通達妙義應以藏通別教所詮之義稱之為妙荊谿云前教中權魔亦能說。

△三阿難下囑流通後四陰例此。

二受陰分三一示區宇二辨魔事三囑流通初又三一指前色盡二若有下顯今受陰為二一正顯陰相。

▲經魘本作厭後人加鬼字苑云厭眠內不祥也蒼頡篇云伏合人心曰厭。

△二若下懸示超相。

△二阿難下辨魔事分十一見物生悲二勇志齊佛。

▲注陵率謂勇心高率者陵即高也世說云劉麟之為性高率。

▲淩誶者莊子雜篇云察士無淩誶之事則不樂釋文曰淩轢誶問也。

△三渴心沈憶四疑是舍那。

▲經亡失恒審謂失於平審諦之心也。

△五生無盡憂六生無限喜。

▲注七覺支謂念擇進喜輕安定捨初通定慧次三屬慧後三屬定。

△七起大我慢。

▲注七慢者出顯揚論。

▲昔衛元嵩者谷響云本亡名門人也因法起見罷道為儒而仕於後周見唐高僧傳。

▲周武帝姓宇文諱邕。

▲不造下皆元嵩諫辭孤山又云世有細人濫學其語心非邪見內唯饕餮遂影附邪魔之蹤熒惑無知之俗率多背佛像以說己法輕佛經而崇己語及貴有位者奴召隸役頤柱氣使則兢兢戰慄趨走不暇及得其言或刻之琬琰或寫之簡牘奢夸珍貴惟日不足及覩佛像佛經輕若草芥以此驗其心進非達道退非邪見唯苟求利養誑惑愚俗欲彼尊崇於己耳嗚呼執政者果以儒道治國則當知此輩乃亂臣賊子之儔安可容也果以佛教治心則當遵佛遺囑且大涅槃經付囑國王大臣篤信檀越見毀法者當苦治之使正法久住即長壽之因也惟執政者從吾之言而正之可矣非從吾之言遵佛之囑也非遵佛之囑行儒之道已昔鄭子產問政於然明對曰視民如子見不仁者誅之若鷹鸇之逐鳥雀也移於此政以及吾教則佛日重明矣真風再扇矣則是救無量眾生無間獄之苦也其利豈不大哉。

△八輕安自在。

▲經無聞比丘亦得少為足反同不學無知資中云無聞此丘觸地皆是以今驗昔信其不誣。

△九撥無因果。

▲經一向入空密嚴經云寧起有見如須彌不起空見如芥子。

▲注叔世者谷響云末世也持操猶云撿節也。

▲畫魑魅者戰國䇿云畫鬼神易為巧圖狗馬難為工今以排去律檢妄談無礙如畫鬼神耳。

▲陰陽拘忌者太史公曰甞觀陰陽之術太諱使人拘而多畏。

▲流俗妄說者此又陰陽家流之訛者也。

▲孰愈者誰勝也。

▲迷蟄者如蟲藏蟄聞雷乃發得其人下哀公問政子曰文武之政布在方䇿其人存則其政舉其人亡則其政息。

▲又何待下夫聖賢不生其間必有命世者出焉苟能行斯經之道以訓世其亦命世之儔歟(上皆谷響)。

△十愛極發狂。

▲經陷於王難此是華報當從淪墜果在地獄三想陰分三一示區宇二辨魔事三囑流通初又三一指前受盡。

▲經得意生身楞伽第四明三種意生身一入三昧樂意生身三種類俱生無作意生身法華玄義以第一擬二乘入空第二擬通教出假第三擬別教修中通中意者初作空意次作假意後作中意又云別圓似解猶未發真皆名作意當知今經意生即第三種類也。

▲注始三漸次等問第八卷中五十五位真菩提路既不取三漸次義今六十聖位何故取之答前據別論今從通說何則若通說者三漸次中義含外凡相似分真之位若別論者從乾慧去方是正明地位之相實而言之但有五十七位(五十五位便加乾慧妙覺)今通別兼舉故云六十聖位。

▲譬如意去下此與玄義釋意不同玄義從因楞伽約果謂捨分段生變易時速疾無礙也若爾智者違經文耶答不違蓋取三昧樂意等謂之作意是則經存兩義前後互出耳。

△二譬如下顯今想陰為二一正顯陰相。

▲經寢言者通俗文云夢語謂之寱說文云眠言也。

△二若動下懸示超相。

△二阿難下辨魔事分十一求善巧。

▲經口中好言者亦飛精所附之人余九亦爾。

▲此名怪鬼者問前云天魔侯得其便今何忽云怪鬼等耶答前舉其主今言其黨又前是通名此是別目。

△二求經歷三求契合。

▲經綿㳷者谷響云綿微㳷合也。

△四求辨析乃至九求深空皆如文十求永歲。

▲經研幾讀曰機微也易繫辭云極深研幾。

▲如遮文茶舊云嫉妬女又曰怒神即役使鬼也。

▲或不因師者或時天魔不附人師為其說法也。

△三囑流通為二一舉過別勸。

▲注付法藏傳彼第二云阿難欲入涅槃往恒河中流入風奮迅三昧分身為四分一分與釋提桓一分與娑伽龍王一分與毗舍離子一分與阿闍世王云云。

△二同前付囑。

起第十卷

四行陰分三一示區宇二辨魔事三囑流通初又三一指前想盡。

▲注準智論下彼第九十二云眠有二種一者眠而夢二者眠而不夢阿羅漢非為安隱著樂故眠但受四大身法應有食息眠覺是故少許時息名為眠不為眠不為夢眠。

△二生滅下顯今行陰為二一正顯陰相二懸示超相可解。

△二辨魔事分十一入無因論。

▲注如智論下彼第十一云佛在祇洹舍利弗從佛經行是時有鷹逐鴿飛來佛邊佛語舍利弗汝觀此鴿宿世因緣舍利弗入宿命智三昧觀見此鴿一二三世乃至八萬大劫常作鴿身過是已往不能復見從三昧起佛又令觀未來世此鴿何時得脫舍利弗入願智三昧觀見此鴿一二三世乃至八萬大劫未脫鴿身過是已往亦不能知從三昧起白佛不審此鴿何時當脫佛言復於恒河沙等劫中常作鴿身罪訖得出輪五道云云。

▲二入徧常論。

▲注并執受心即第八識也。

▲本元由處者沇疏具云於此八種本元由處其義既失者若言第三於八種本元由處其義既失者若言第三於八種本元由處計以為常豈可第四又於行陰計常耶所以亦非謂前計已細後計復麤故。

△三入一分常論。

▲經我徧十方智論明外道神我即是六識更無異事今於行陰中起計亦是分別事識妄認行陰不動為我。

▲恒沙國土者此非恒沙佛剎秪於一大千界內見諸國土耳。

△四入有邊論。

▲經於分位中分去聲猶云齊限如計過未相續及八萬劫等是也。

△五入徧計虗論。

▲注準婆沙下此但似其流類未可全同。

▲計天常住等節疏云外道計無想天為不死天。

△六入死後有相。

▲注百論家以識陰為初等如第三記此中與彼不同蓋以五陰為五濁約所破說故前麤而後細也。

△七入死後無相論八入死後俱非論九入死後斷滅論。

▲經現前銷滅死已無復此通指七處也。

△十入五現涅槃論。

▲經轉依者如第七卷解但此中妄認五處轉生死依涅槃也。

▲注此計應從第六外道流出者既不同死後斷滅似同死後有相以不見五處微細生滅便謂安隱現得涅槃。

▲橫竪攝屬者攝前橫相屬今竪義一往屬欲界二往通四禪。

△三囑流通。

▲經自起深[薩/女]說文云禽獸蟲蝗之怪謂之[薩/女]今言心魔自損如彼之怪銷息猶云除滅也。

▲注前色受想等且據大節判屬天魔。

▲其間不無煩惱之相心見不出見愛二惑者此約通論不可將二惑分對兩陰以行識中除定性二乘外皆邪見故既有見惑任運有背上使即愛惑也若以止觀十境收之正屬見境亦兼禪境。

五識陰分三一示區宇二辨魔事三囑流通初又三一指前行盡。

▲注不牽來報者不感分段生死也。

▲經如雞後鳴有本作候鳴沇疏兩解今唯取後。

△二六根下顯今識陰為二一正顯陰相。

▲經內外湛明入無所入謂內根外塵無相涉入又根塵不為識之所入。

△二懸示超相。

△二辨魔事分十一因所因執。

▲注正取後義者問何故不取資中之說答以其直指真常而為冥諦於義不便但此執見與冥諦相濫耳上因指體即圓元也下因對用既真為妄本能生諸法故對諸法之用立所因之名也。

△二能非能執。

▲注彼皆所生即非能也以彼眾生不能生我故。

△三常非常執四知無知執五生無生執。

▲經求妄冀果冀亦希望之義謂求外道妄冀之果。

△六歸無歸執七貪非貪執八真非真執。

▲經寶媛者爾雅云美女為媛。

△九定性聲聞十定性支佛此即止觀二乘境相。

△三囑流通為二一同前付囑。

▲注亦可別指下謂前七是外道第八是邪魔。

△二如是下約證結成又二一顯果人已證二識陰下示因人當證。

▲注天台下法華玄文云圓教肉身於一生中有超登十地之義如金光明中十地有虎狼等怖云云。

三此是下總結垂範為二一結前境以勸諳識。

▲經褫魄者褫音雉。

▲注驚也者張平子東京賦云奪氣褫魄注曰褫驚也謂奪移神氣驚散魂魄。

△二若諸下示末世以勸恭欽。

▲注行之大略下信法二行出多論及德宗廣如止觀第五嘻歎聲也。

▲亡子謂逃亡之子。

▲前春者谷響云即明年二月也前去之春故曰前春非已過之春也。

二阿難下釋疑為三一經家敘二阿難問又二一問三義二惟願下請開示。

▲經清明心目者心有餘疑如目有微昧今請開示故曰清明。

▲作將來眼者亦恐末世同今所疑故。

三佛告下如來答分二一正答二付囑初又三一示五陰妄想二示因界淺深三示銷除頓漸初又三一總示二別釋三結成初又二一迷真起妄二知妄無因初又二一明真妄二妄無下斥性計。

▲經迷因緣者迷猶背也。

△二阿難下知妄無因又二一正違妄因。

▲經何況等謂不知因緣是妄而復推度自然為實也亦可不知自然是妄故起推計。

△二是故下結歸陰本。

△二汝體下別釋分五一色。

▲經先因父母想生谷響云世有不因交合而因想有胎是知體因想生彌為可驗案于寶搜神記曰漢末零陵太守有女悅郡門下書佐而因於間乃使婢取佐與水而飲之有娠既而生子至能行太守乃見椽更抱兒眾中使求其父兒直上書佐腋推之化為水眾大驚遂以女聘書佐焉以是明之雖有因合不因合之異莫不皆由想乎人見兒化為水之說以為詭譎而不顧百年在世亦同此兒矣攬遺體而成遺體亦水也一旦死滅懷爛仍是水矣果零陵小兒之可驚則眾人盡可驚也彼既詭譎此安得不詭譎乎妄想而生大哉佛說。

△二即此下受三由汝下想。

▲經身非念倫下正明融通妄想之義謂身之與念色心兩殊且非倫類。

▲汝身何因至與念相應者誠由妄想融通使之然耳又非但融於色身亦乃通諸夢寐故曰窹即想心等。

△四化理下行五又汝下識為二一正明妄想。

▲注諸解下沇節圓璿所說皆爾。

▲秪就阿難等現前而示者如受陰中云汝今現前順益違損豈是離色之受耶乃至此中皆云汝等其例可解。

▲即以見聞為精明者以今文云於身不出見聞覺知若實精真不容習妄斯乃正破阿難用見聞覺知而為精真也那分用動體常之異乎然若云受熏納種在識須指第八若其真精湛不搖處則通前六。

△二阿難下重辨微細。

▲經中串習幾者串穿也亦習也幾謂幾微。

▲注無明所熏亦見思種子者且約通惑未除凡有有所熏皆見思家種子也如荊谿云未淨六根已來所有王數名見思家王數此其例焉。

▲正是麤相者既有憶忘復名妄想非麤而何況至六根淨位此相則滅麤義愈彰矣。

▲住人下諸疏之中唯孤山作相似位釋餘皆說為真六根淨真似不辨如雷之發聲同時而應故曰雷同。

△三阿難下結成。

二汝今下示因界淺深。

▲注孤山下此唯約正報釋。

▲長水下以依對正釋問二說孰愈答長水為愈準第四云汝見虗空徧十方界空見不分有空無體有見無覺相織妄成名為劫濁又第九云若色陰盡能超劫濁故知今言色者須對依報外色示之。

▲記憶忘失者亦可云記如寤忘如寐。

▲識體同者如前文云內外湛明入無所入。

三此五下示銷除頓漸。

▲注但此併銷有盡未盡者問夫五陰妄想不出見思且初信斷見二信至七信斷思此圓教麤垢先落之位也今乘悟併銷為是先見後思為復思為復見思雙斷答應有二義若先見後思亦名併銷以此二惑皆徧五陰故當知初信則併銷五陰中迷理之惑二信至七信則併銷五陰中迷事之惑若見思雙斷義亦有憑如瓔珞本業云舍利弗於第六住值惡因緣退入凡夫外道乃至千劫作大邪見及五逆等荊谿云身子於十住中第六心退恐是爾前見思俱斷至六心時見猶未盡今以圓信例彼別住見思俱斷故曰併銷。

▲古云下此出後漢列傳魚丕之文丕字叔陵關東號之曰五經復興魯叔陵。

▲一往相類者如云此五陰元重疊生起即次第而結也事非頓除因次第盡即次第而解已。

二汝應下付囑。

二阿難下示持經所得福業流通教門為二一佛勸流通二眾喜會散初又二一校量施寶福多二顯示持經業勝初又二一問此有三意一徧滿下舉種子多二持以下示福田多三承事下明敬心多以此三多為校量本。

△二答於三多中略舉種子福田自攝敬心施佛七錢田種俱少也。

△二佛告下顯示持經業勝分二一滅惡。

△經能以一念將此法門等真際曰一念者一剎那間心也又一念者始終不移前心後心皆相似故又一念者謂無念耳業障本空万德元具此約理釋前據事論理事相融善自通會今準仁王云一念中有九十剎那故知一念言其少時也然則佛意顯持經力勝亦可俟前心後心始終不移者耶又若約理釋者乃是自行之義非此中利他之意幸哉一念之頃滅惡尚爾況多時乎況終身乎既云諸佛如來語無虗妄不可以別時意趣銷遣斯文般若受持四句勝捨三恒之全身圓覺分別半偈超化百恒之小果用彼詳此不亦如是句偈尚爾況全章乎況盡經乎。

▲願諸見聞勵力敷贊成安樂國者以果顯因也即地獄因成安樂因。

△二得福下生善又二一利他得福。

▲注教理行果等此用沇疏之義彼云此經有四不思議謂教理行果皆殊勝故且如來藏體理不思議次辨圓通行不思議及說神呪教不思議後明地位果不思議。

△二阿難下自利成道。

▲經能誦此經能持此呪即顯密二教也依我教言如教行道謂依顯教行正助二道亦可依顯教行正道依密教行助道又依顯密二教皆行正道。

二佛說下眾喜會散。

▲經皆大歡喜谷響引大論三義故喜一能說人清淨二所說清淨三依法得果清淨今謂前二屬應後一屬機又如次配三寶三皆清淨機應事畢是故歡喜然論釋般若義該三教今唯圓頓麤妙可知。

予集解經畢累載覆讀來學相繼似有緣於此經乎所患前解文節尚疎將恐後昆義路猶壅更欲補助為之乎記慶曆四年赴請永喜住西山蘭若初講法華至五年復講斯典林泉既僻香火多暇因是捉筆以酬先志記成凡數万言折為五卷庶記者聽者不忘圓通簡要之道故題曰熏聞。

首楞嚴經集解熏聞記卷第五(終)